% Created 2025-03-17 lun. 11:44
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{multicol}
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{~}
\DeclareUnicodeCharacter{200B}{}
\author{Baptiste Mélès}
\date{17 mars 2025}
\title{Méthode de la dissertation philosophique}
\hypersetup{
 pdfauthor={Baptiste Mélès},
 pdftitle={Méthode de la dissertation philosophique},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.3 (Org mode 9.6.15)}, 
 pdflang={French}}
\begin{document}

\maketitle
\bigskip

L'objectif de la dissertation de philosophie est de proposer une
\emph{réponse argumentée à un problème philosophique} sur un sujet donné.

La présente méthode entend tirer toutes les conséquences de cette
définition, en décrivant principalement :
\begin{enumerate}
\item comment \emph{problématiser}, c'est-à-dire transformer le sujet proposé en la
mise au jour d'un problème philosophique ;
\item comment \emph{argumenter} ;
\item comment \emph{répondre} de manière pertinente au problème philosophique
mis au jour.
\end{enumerate}

Elle décrit successivement :
\begin{enumerate}
\item comment concevoir un plan détaillé au \hyperref[org6e501f7]{brouillon} ;
\item la composition de l'\hyperref[org9a63b2a]{introduction}, du \hyperref[org4a22d50]{développement} et de la
\hyperref[org1b941f1]{conclusion} ;
\item un exemple de \hyperref[orgadb731c]{plan détaillé} et de \hyperref[orgb3b774b]{dissertation rédigée} ;
\item une \hyperref[orgf317b59]{liste} et une \hyperref[org8349b4a]{typologie} des sujets de dissertation ;
\item quelques suggestions — destinées aux enseignants de philosophie — sur
l'\hyperref[org6292f56]{enseignement de la méthode de la dissertation}.
\end{enumerate}

Les fichiers ayant permis de créer le présent document sont déposés à
l'adresse \url{https://github.com/BapMel/MethodeDissertationPhilosophie} et
archivés de manière pérenne sur Software Heritage à l'adresse
\url{https://archive.softwareheritage.org/browse/origin/directory/?origin\_url=https://github.com/BapMel/MethodeDissertationPhilosophie}.

\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents

\part{Le brouillon}
\label{sec:org8e4f210}
\label{org6e501f7}

La composition d'une dissertation a lieu en trois moments : la
conception d'un plan détaillé au brouillon, la rédaction, la relecture.

\chapter{Gestion du temps}
\label{sec:orgee5b2b7}

Le brouillon est un moment essentiel de la dissertation. Il faut donc
lui consacrer suffisamment de temps, sans pour autant menacer la qualité
de la rédaction.

On dispose généralement de quatre heures en Licence pour composer une
dissertation, et de sept heures pour l'agrégation. On doit ménager un
temps important pour la rédaction, car dans la précipitation, il est
presque impossible de réfléchir efficacement. On peut donc consacrer 1h
ou 1h30 au brouillon en Licence (donc 2h30 ou 3h pour la rédaction), 3h
pour l'agrégation (donc 4h pour la rédaction).

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
 &  & Licence & ENS / Capes & Agrégation\\[0pt]
\hline
\hline
Brouillon &  & 1h15 & 2h30 & 2h30\\[0pt]
Rédaction &  & 2h15 & 3h & 4h\\[0pt]
Relecture &  & 0h30 & 0h30 & 0h30\\[0pt]
\hline
\hline
Total &  & 4h & 6h & 7h\\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}

L'idéal est d'avoir terminé la rédaction avec une avance confortable :
au moins 15 minutes en Licence, 30 minutes à l'agrégation. \uline{Il faut en
effet se réserver un temps confortable pour la relecture finale}. Cette
étape cruciale permet de corriger l'orthographe et des lapsus parfois
rédhibitoires — oubli d'une négation dans une phrase, référence
fautive, etc. —, de rajouter quelques mots ou phrases afin de lever des
ambiguïtés ou d'apporter des précisions. Elle peut permettre de
grappiller un ou deux points précieux.

La relecture permet également de \uline{soigner la graphie} et de \uline{peaufiner
l'orthographe}. Certains correcteurs sanctionnent explicitement d'un ou
deux points une graphie et une orthographe défaillantes. Ceux qui ne le
font pas n'en sont pas moins sévères : l'impression générale de
négligence que délivre la copie et la difficulté que l'on éprouve
à progresser dans sa lecture sont souvent lourdement sanctionnées.


\chapter{Conception du plan détaillé}
\label{sec:org43c1898}

\uline{Ne commencez surtout pas par accumuler des idées au hasard} sur le
brouillon. Vous perdriez du temps en notant des choses inutiles et hors
sujet qu'ensuite vous essaierez de caser à toute force dans la
dissertation afin de rentabiliser l'effort et le temps perdus.

Il vaut mieux procéder selon les quatre temps suivants :

\begin{enumerate}
\item \uline{élaborer la définition} de chacun des termes importants du point de
vue du sens commun (voir plus bas la section \ref{org965b8c7}) ;

\item \uline{construire la problématique}, qui justifie le traitement
philosophique du sujet (voir plus bas la section \ref{org4cb028c}).
Ce moment, avec le précédent, constitue l'essentiel de
l'introduction ;

\item \uline{dégager deux ou trois grandes réponses possibles} à cette
problématique : ce seront les titres des parties du développement
(voir plus bas la section \ref{org4a22d50}) ;

\item dans un dernier temps seulement, \uline{accumuler les ressources}
--- arguments, auteurs, exemples --- en les subordonnant aux grandes
réponses dégagées à l'étape précédente : ce sera le contenu des
sous-parties du développement.
\end{enumerate}

En procédant dans cet ordre, vous éviterez le hors-sujet : toutes les
\emph{ressources argumentatives} seront justifiées par leur subordination
à des \emph{thèses}, qui elles-mêmes seront justifiées par le fait qu'elles
répondent légitimement à une \emph{problématique}, qui elle-même aura été
bien justifiée à partir de l'analyse du \emph{sujet}. La dissertation dans
son ensemble sera alors bien fondée.

Vous trouverez un exemple de plan détaillé dans la section \ref{orgadb731c}.
Le plan détaillé doit contenir :

\begin{enumerate}
\item des \uline{grandes parties, dont chacune ait pour titre une thèse répondant
explicitement à la problématique} (voir la section \ref{orgb91b55e}) ;

\item des \uline{sous-parties, dont chacune ait pour titre une thèse contribuant
à démontrer la thèse de la partie} (voir la section \ref{orgbc2cf6d}) ;

\item des \uline{ressources justifiant chaque thèse de sous-partie} :
raisonnements, exemples, références (voir également la section
\ref{orgbc2cf6d}) ;

\item des \uline{transitions justifiant le passage d'une partie à la suivante}
(voir la section \ref{org142381c}).
\end{enumerate}


\chapter{Introduction et conclusion}
\label{sec:org6d11947}

Une fois le plan terminé, \uline{rédigez intégralement au brouillon
l'introduction et la conclusion}​. Ainsi, si vous êtes pris par le temps
en fin de rédaction, vous n'avez plus qu'à recopier la conclusion, et la
dissertation se terminera proprement, même si dans le développement vous
n'avez pas eu le temps d'écrire en détail tout ce que vous espériez.
\uline{Il vaut mieux une conclusion bâclée qu'une conclusion inexistante}.
Une copie sans conclusion risque en effet d'être considérée comme
inachevée et de recevoir une note éliminatoire. Voir plus bas les
sections \ref{org9a63b2a} sur l'introduction et \ref{org1b941f1} sur
la conclusion.

Voir un exemple de dissertation rédigée dans la section \ref{orgb3b774b}, que
vous pourrez comparer avec le plan détaillé de la section \ref{orgadb731c}.

\part{Les parties de la dissertation}
\label{sec:orgaeb36f7}

La dissertation étant, par définition, une \emph{réponse argumentée à un
problème philosophique}, elle mobilise principalement trois
compétences : savoir \emph{poser un problème philosophique}, savoir
\emph{argumenter}, savoir \emph{répondre}.

À chacune de ces compétences correspond l'un des moments de la
dissertation : l'introduction pose le problème philosophique,
le développement argumente, la conclusion répond.


\chapter{L'introduction}
\label{sec:org6aeb955}
\label{org9a63b2a}

L'introduction a pour fonction de poser le problème philosophique. Elle
a déjà une fonction démonstrative, car elle doit justifier la
problématique. Elle doit être progressive et convaincante. Pour être
progressive, elle doit s'appuyer sur les seules ressources du sens
commun. Pour être convaincante, elle doit être logiquement rigoureuse.

\uline{Ne citez pas de noms de philosophes en introduction} : ceux-ci sont
rigoureusement étrangers à la problématisation de la question, même si
plus tard ils vous seront évidemment très utiles pour proposer des
réponses. Partir de l'état de la littérature philosophique serait
inverser le juste ordre des choses : c'est l'existence de problèmes qui
justifie la pratique de la philosophie, et non l'histoire de la
philosophie qui justifie l'existence de problèmes. Dans l'introduction
--- comme plus tard dans la conclusion --- l'étudiant doit n'engager que
sa propre responsabilité et ne mobiliser que ses propres ressources.

Une introduction est composée des parties suivantes :

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{-1}
\item un éventuel paragraphe d'\emph{amorce} (déconseillée par l'auteur de
ces lignes : voir la section \ref{org01b5949}) ;

\item un paragraphe par \uline{\emph{définition} des termes du sujet} (voir la
section \ref{org965b8c7}) ;

\item des paragraphes de \emph{problématisation} montrant l'existence d'une
\uline{contradiction apparente à résoudre} (voir la
section \ref{org4cb028c}) ;

\item \uline{la formulation explicite de la \emph{problématique}}, question unique
à laquelle répondront toutes les parties du développement ;

\item de préférence, \uline{l'\emph{annonce du plan}} (une phrase par partie, chacune
étant une réponse explicite à la problématique : voir la
section \ref{org93201f4}) ;

\setcounter{enumi}{-1}
\item la présentation des \emph{enjeux} de cette problématique (fortement
déconseillée par l'auteur de ces lignes).
\end{enumerate}

Il faut apporter un soin particulier à l'introduction, non seulement
parce qu'elle « marque » le plus les correcteurs, mais surtout parce que
c'est de sa construction que dépend tout le reste de la copie.
Un glissement conceptuel en introduction, typiquement dans les
paragraphes de problématisation, peut suffire à faire irrémédiablement
sortir toute la copie du sujet.

Une bonne introduction occupe généralement d'une demi-page manuscrite
(surtout en Licence) à deux pages (principalement pour l'agrégation).
Une introduction traînant en longueur est souvent mauvais signe :
les questions partent dans tous les sens, parce que le candidat n'arrive
pas à converger vers une problématique unique.

\section{L'amorce}
\label{sec:org8a9a183}
\label{org01b5949}

\uline{L'auteur de ces lignes déconseille personnellement de commencer la
copie par une amorce}.

Certains préconisent de partir d'une anecdote, d'un exemple tiré du
quotidien, d'un exemple historique etc., avant de définir les termes et
de construire la problématique. Par exemple, pour le sujet « La
guerre », on partirait d'une comparaison entre deux figures
historiques :
\begin{quote}
Jean Jaurès est mort pour avoir refusé la guerre quand son pays la
désirait, Jean Cavaillès pour l'avoir acceptée quand son pays y avait
renoncé : aujourd'hui ils sont tous deux reconnus comme des « justes ».
De ce constat paradoxal on peut tirer deux interrogations : la
première porte sur la nature de la guerre, la seconde sur les moyens
de son évaluation morale et politique.
\end{quote}
L'ensemble de la dissertation pourra donc être vu comme la tentative
d'explication de ce simple constat : que Jaurès et Cavaillès, avec des
comportements apparemment opposés, puissent être l'objet des mêmes
éloges.

\uline{En pratique, les amorces sont presque toujours hors sujet et reliées
très artificiellement, ou pas reliées du tout, aux définitions et à la
problématisation}. Leur apport est très marginal, puisqu'il n'est que
rhétorique : l'amorce ne sert qu'à adoucir l'entrée dans la copie.
Il vaut donc mieux en faire totalement l'économie : les candidats qui
rédigent une amorce ont, en pratique, plus à perdre qu'à gagner --- sans
parler du temps qu'ils ont perdu à la chercher, puis à la rédiger. C'est
pourquoi l'auteur de ces lignes recommande de se dispenser d'amorce et
de partir directement de la définition des termes du sujet.

Si, outrepassant cette mise en garde, vous souhaitez tout de même ---
à vos risques et périls --- partir d'une amorce, \uline{gardez à l'esprit
qu'elle doit être rigoureusement amovible}. La problématique ne doit en
effet reposer logiquement que sur les définitions et sur la
problématisation : en aucun cas elle ne doit dépendre essentiellement
d'une anecdote.

En outre, \uline{ne partez surtout pas de l'histoire de la philosophie},
en disant par exemple, au début d'une copie sur le sujet « La guerre »,
que Hobbes justifie la guerre par l'état de nature, etc.
La dissertation, dans l'introduction, doit pour ainsi dire s'appuyer sur
la fiction que la philosophie n'ait pas préexisté à notre réflexion.
La diversité des opinions philosophiques n'est jamais un bon point de
départ de dissertation : l'interrogation sur le sexe des anges a beau
avoir suscité bien des opinions contraires, elle n'en a pas le moindre
intérêt pour autant. Au même titre que les autres parties de
l'introduction, l'amorce ne doit contenir aucun nom de philosophe.



\section{Les définitions}
\label{sec:org75b8176}
\label{org965b8c7}

La définition des termes du sujet est, du point de vue logique, le
véritable début de la dissertation. Une copie peut commencer
\emph{ex abrupto} par la définition des concepts. L'introduction est alors
sobre mais efficace.

\uline{Ne mentionnez pas explicitement « le sujet » ou « l'intitulé »} avec
des formules comme « Ce sujet nous propose de réfléchir sur\ldots{} » ou « Le
présupposé de ce sujet est\ldots{} ». Commencez directement par la définition
des termes.

On peut \uline{consacrer à chaque terme un paragraphe} à part entière.
Ce paragraphe contient la définition, puis sa justification.


\subsection{Propriétés d'une bonne définition introductive}
\label{sec:org62863f2}

Une bonne définition introductive doit satisfaire quatre propriétés.

\begin{enumerate}
\item \uline{La définition doit être \emph{consensuelle}}, c'est-à-dire que n'importe
quelle personne rencontrée dans la rue doit pouvoir l'approuver comme
une évidence. Sinon, la définition paraîtrait arbitraire et, de ce
fait, fragiliserait toute l'argumentation ultérieure en la faisant
dépendre d'un postulat peu convaincant. Par exemple, on ne peut pas
définir en introduction « la guerre » comme « la loi universelle du
devenir » ; peut-être est-ce vrai, mais ce n'est pas un énoncé
suffisamment trivial pour être posé sans démonstration.
La dissertation peut \emph{aboutir} à ce genre de définitions ; elle ne
doit pas en \emph{partir}. Une définition d'introduction ne doit
présupposer aucune thèse philosophique particulière ;

\item la définition doit être \uline{logiquement \emph{nécessaire}}, c'est-à-dire que
\emph{tout} ce qui tombe sous le concept à définir (\emph{definiendum}​) doit
vérifier l'expression par laquelle on le définit (\emph{definiens}).
Sinon, la définition ne couvrirait pas tous les cas qu'elle est
supposée couvrir. Par exemple, si l'on définit « la guerre » comme
« conflit armé entre pays », on exclurait à tort de la définition les
guerres civiles ;

\item la définition doit, réciproquement, être \uline{logiquement \emph{suffisante}},
c'est-à-dire que \emph{seul} ce qui tombe sous le concept à définir
(\emph{definiendum}​) doit vérifier l'expression par laquelle on le définit
(\emph{definiens}). En termes aristotéliciens, une bonne définition doit
non seulement énoncer le genre, mais également la différence
spécifique\footnote{Aristote, \emph{Topiques}, IV, 101b20 ; V, 101b35--102a20.}. Sinon, la définition couvrirait des cas qu'elle
n'est pas supposée couvrir. Par exemple, si l'on définit
« la guerre » comme « conflit », on inclurait à tort dans la
définition les conflits entre collègues, qui ne sont pas des
guerres ;

\item la définition doit enfin être \uline{\emph{non-circulaire}, c'est-à-dire que le
terme à définir (\emph{definiendum}​) ne doit d'aucune manière figurer dans
l'expression définissante (\emph{definiens}​). Sinon, la définition ne
serait pas instructive : elle supposerait connu ce que l'on cherche
précisément à connaître. Par exemple, si l'on définit « la guerre »
comme « la guerre » (!), « l'activité guerrière », « l'action de
guerroyer », « l'activité militaire », « le fait d'agir
militairement », « l'action belliqueuse », « l'activité
non-pacifique », « l'interruption de la paix », etc., on remplace le
terme à définir par des \emph{synonymes} (mots de même signification, ce
qui laisse le problème intact), des \emph{antonymes} (mots de
signification opposée, qui eux-mêmes se définissent par opposition au
terme à définir, ce qui nous ramène au point de départ) ou
des \emph{paronymes} (mots apparentés relevant d'autres catégories
grammaticales), ce qui nous empêche de décomposer le concept. Cas
extrême de circularité, le Père Étienne Noël définissait en 1647 la
\emph{lumière} comme « un mouvement \emph{luminaire} de rayons composés de
corps \emph{lucides}, c'est à dire \emph{lumineux}​ » ! Attention, \_la
circularité est parfois bien cachée}. Par exemple, définir la pensée
comme « activité \emph{mentale} du sujet » serait s'exposer à la question
de savoir ce qu'est à son tour l'« activité mentale »\ldots{} et à la
réponse spontanée : « l'activité mentale est l'activité de la
\emph{pensée} ». De même, définir l'animal en commençant par dire qu'il
est un être « biologique » ou « doué de vie », « animé » ou
« possédant une âme » (\emph{anima}​), ce n'est que déplacer toute la
difficulté dans l'un de ces mots. On peut plutôt proposer de définir
l'animal comme « un être capable de se déplacer et de viser ses
propres fins » : on a ainsi défini le concept par des mots
strictement plus simples. De même, si l'on dit « Dieu est l'objet des
mono/théismes/​ », on se contente de traduire le terme en grec !
\end{enumerate}


\subsection{Comment élaborer une bonne définition ?}
\label{sec:org63b21ae}

Voyons maintenant comment élaborer une définition qui satisfasse ces
quatre propriétés. Les deux premières sont faciles à vérifier.

\begin{enumerate}
\item Trouver une définition consensuelle est facile : il faut avoir le
courage de la platitude, qui est ici paradoxalement une force. Plus
la définition est triviale, moins elle est attaquable, plus elle
est forte. Inversement, la profondeur philosophique serait ici une
faiblesse. Un bon exercice est de s'imaginer définir le terme non pas
à un jury de philosophes professionnels, mais à un enfant de
cinq ans.

\item Il est également facile de vérifier que la définition est
nécessaire : il suffit de la lire « de gauche à droite ».
Par exemple, si je définis « la guerre » comme « conflit entre êtres
humains », je dois me demander si toute guerre est un conflit entre
êtres humains --- ce qui est bien le cas.
\end{enumerate}

Les deux dernières propriétés nécessitent davantage de précautions.
En pratique, ce sont souvent elles qui posent des problèmes aux
candidats.

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item Pour vérifier qu'une définition est suffisante, il faut la lire
\emph{de droite à gauche}​. Par exemple, si je définis « la guerre » comme
« conflit entre êtres humains », je dois maintenant me demander si
tout « conflit entre êtres humains » est une guerre. Il existe une
méthode pour rendre une définition suffisante :
\begin{enumerate}
\item \emph{chercher des contre-exemples}, c'est-à-dire des « conflits entre
êtres humains » qui ne soient pas des guerres (exemple : les
conflits entre collègues) ;
\item \emph{déterminer les critères} distinguant ces contre-exemples des
guerres (par exemple le fait que les conflits entre collègues ne
soient pas armés) ;
\item \emph{ajouter ces critères à la définition} (« la guerre est un conflit
\emph{armé} entre êtres humains ») ;
\item \emph{répéter l'opération} jusqu'à ne plus trouver de
contre-exemple\footnote{C'est ainsi en tenant compte du contre-exemple proposé par
Diogène de Sinope que Platon aurait modifié sa définition de l'homme :
« Platon avait défini l'homme comme un animal bipède sans plumes et la
définition avait du succès ; Diogène pluma un coq et l'amena à l'école
de Platon. ``Voilà, dit-il, l'homme de Platon !'' D'où l'ajout que fit
Platon à sa définition : ``et qui a des ongles plats'' » (Diogène
Laërce, \emph{Vies et doctrines des philosophes illustres}, trad. Marie-Odile
Goulet-Cazé, Paris, Livre de poche, 1999, VI, 40.). Platon a proposé une
définition ; Diogène a montré par un contre-exemple qu'elle n'était pas
suffisante ; Platon a donc précisé la définition en ajoutant des termes
permettant d'exclure ce contre-exemple.}. Exemple : « la guerre est un conflit armé
entre des groupes humains »
\end{enumerate}

\item Pour rendre une définition non-circulaire, il existe également une
méthode :
\begin{enumerate}
\item inspecter chaque mot de l'expression définissante (\emph{definiens}​)
à la recherche d'un synonyme, d'un antonyme ou d'un paronyme du
terme à définir (\emph{definiendum}​). Exemple : dans la définition
« un dieu est un être divin​ », le mot « être » ne contient pas
l'idée de dieu, mais le mot « divin », si ;
\item remplacer chaque terme incriminé par sa définition. Exemple : en
remplaçant, dans la définition ci-dessus, l'adjectif « divin » par
« immortel et possédant une puissance supérieure aux hommes »,
j'obtiens la définition « un dieu est un être \emph{immortel et
possédant une puissance supérieure aux hommes}​ » ;
\item répéter l'opération jusqu'à ne plus trouver de circularité.
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsection{Justifier une définition}
\label{sec:org864daaa}

\uline{Après avoir énoncé la définition, rajoutez quelques phrases
d'explication informelle}, des exemples, etc. Ces explications ne
doivent surtout pas se substituer à la définition afin de ne pas
entourer le concept d'un flou impressionniste. La frontière entre
définition et explication doit être claire.

Voici quelques exemples.

Pour le sujet « Histoire et géographie » :
\begin{quotation}
L'histoire\marginpar{Définition} est la discipline qui décrit les faits
du passé selon leur ordre temporel. On parle
ainsi\marginpar{Explication}, selon les domaines, d'histoire politique,
d'histoire de l'art, d'histoire des sciences ou d'histoire des idées.

La géographie\marginpar{Définition} est la discipline qui décrit la
répartition spatiale des faits. On appelle ainsi\marginpar{Explication}
géographie physique celle qui décrit la position des montagnes et des
mers, géographie humaine celle qui décrit des phénomènes tels que la
concentration des villes ou la périurbanisation.
\end{quotation}

Pour le sujet « L'insurrection est-elle un droit ? » :
\begin{quotation}
Une insurrection\marginpar{Définition} est l'usage de la force par une
partie de la population d'un territoire contre le pouvoir qui la régit.
La prise\marginpar{Explication} de la Bastille en 1789 et les mouvements
de 2020 visant à destituer Loukachenko en Biélorussie sont ainsi des
insurrections.

Le droit\marginpar{Définitions} est l'ensemble des textes définissant ce
que le pouvoir autorise ou interdit à la population qu'il régit. Plus
strictement, « un » droit est ce dont le pouvoir garantit la possibilité
à sa population. Par exemple\marginpar{Explication}, le droit de vote
est la possibilité pour chaque citoyen de faire en sorte que l'opinion
qu'il exprime soit prise en compte lors d'une consultation.
\end{quotation}

Pour le sujet « La nature est-elle bien faite ? » :
\begin{quotation}
Par nature\marginpar{Définition}, on entend généralement l'ensemble des
choses et des processus matériels qui ne résultent pas d'une activité
humaine. On dit ainsi\marginpar{Explication} que les fleurs, la
gravitation, l'homme même en tant qu'animal relèvent de la nature.

On dit qu'une chose est bien faite\marginpar{Définition} lorsqu'elle est
conforme à une norme donnée. Un travail est bien
fait\marginpar{Explication} s'il répond aux attentes, une œuvre d'art
est bien faite si elle suscite la satisfaction attendue, une
démonstration est bien faite si elle prouve ce qu'elle entend prouver.
\end{quotation}

\subsection{Comment définir les termes polysémiques}
\label{sec:org019d228}

Souvent, un terme à définir possède plusieurs significations. Deux cas
de figure se présentent alors.

\begin{enumerate}
\item Si toutes les significations sont liées les unes aux autres, allez du
multiple à l'un, c'est-à-dire commencez par donner les différentes
définitions, puis montrez quelle essence elles ont en commun (par
exemple, pour le sujet « La corruption », vous pouvez chercher une
essence commune aux emplois métaphysique, botanique et politique du
mot).
\item Si, à l'inverse, les différentes significations sont relativement
indépendantes les unes aux autres, distinguez clairement les
différents emplois et éliminez ceux qui ne sont pas pertinents (par
exemple, pour le sujet « Le corps peut-il être objet d'art ? », vous
pouvez stipuler dès l'introduction que vous entendrez le corps
exclusivement dans le sens de « corps humain » et non dans le sens
métaphysique d'un individu matériel).
\end{enumerate}

\subsection{Sujets définitionnels}
\label{sec:org7a5bd26}

Il arrive que tout l'enjeu d'un sujet de dissertation soit précisément
de définir un concept, notamment quand il commence par « qu'est-ce
que » : « Qu'est-ce que le bonheur ? », « Qu'est-ce qu'agir ? »,
« Qu'est-ce qu'une chose ? », etc. \uline{Dans un sujet définitionnel, le
concept doit recevoir \emph{plusieurs} définitions : la définition du sens
commun en introduction, une définition par partie et la définition
définitive en conclusion}. Ainsi, même quand la définition est l'enjeu
même de la dissertation, il faut impérativement définir le concept dès
l'introduction.


\section{La problématisation}
\label{sec:org2cfd9f1}
\label{org4cb028c}

Le problématisation est la justification de la problématique. C'est la
démonstration qu'il existe un problème philosophique à résoudre.
Sans elle, toute la dissertation qui suit est inutile. \uline{La
problématisation doit montrer qu'il existe une contradiction apparente,
en s'appuyant uniquement sur deux ressources : les définitions
préalables et des thèses du sens commun}.

Une contradiction apparaissant toujours entre au moins deux termes, nous
conseillons de \uline{consacrer deux paragraphes à la problématisation}.
Le premier des deux paragraphes exposera une thèse de sens commun, et le
second, qui contiendra typiquement le mot « pourtant » ou « cependant »,
défendra la thèse apparemment contraire.

Les thèses que doivent soutenir l'un et l'autre de ces deux paragraphes
sont fortement contraintes par la forme syntaxique du sujet (voir la
section \ref{org8349b4a}).

Afin de rendre plus visible la contradiction à mettre au jour, une
méthode générale peut être, sur le brouillon, de \emph{reformuler le sujet en
remplaçant les termes par leurs définitions respectives}. Prenons par
exemple le sujet « Dieu a-t-il pu vouloir le mal ? » :

\begin{enumerate}
\item je définis les termes principaux :
\begin{itemize}
\item Dieu : « créateur du monde possédant toutes les perfections » ;
\item le mal : « ce qui ne doit pas être réalisé » ;
\end{itemize}

\item je reformule le sujet en remplaçant les termes par leurs définitions
respectives : « un \emph{créateur du monde possédant toutes les
perfections} a-t-il pu vouloir \emph{ce qui ne doit pas être réalisé} » ?

\item maintenant la \emph{contradiction apparente} apparaît plus clairement :
comment un être parfait pourrait-il avoir voulu un monde imparfait ?
Ce semblerait être une imperfection de sa part.

\item je rédige l'introduction :
\end{enumerate}

\begin{quotation}
Par Dieu\marginpar{Définitions}, on entend généralement un être qui
d'une part est créateur du monde et de l'autre possède toutes les
perfections, c'est-à-dire toutes les qualités positives à leur degré
ultime. C'est en ce sens que les religions monothéistes — ainsi que
les philosophes en l'absence de mention contraire — entendent le mot
Dieu.

Le mal est ce qui ne doit pas être réalisé. Dire qu'un travail est mal
fait, c'est dire qu'il n'aurait pas dû être accompli de cette façon.
Une personne qui fait le mal est une personne qui fait ce que l'on ne
doit pas faire.

Si Dieu\marginpar{Thèse commune} existe tel que nous le définissons
ordinairement, alors dans la mesure où il possède toutes les
perfections, il doit être infiniment bon et donc ne devrait pas
pouvoir accomplir le mal. Dans le sens où nous l'entendons
ordinairement, l'idée de Dieu est incompatible avec celle de
méchanceté ou d'incompétence.

Un rapide\marginpar{Contradiction} coup d'œil autour de nous semble
pourtant nous présenter le mal comme l'un des principaux ingrédients
du monde dont Dieu serait le créateur : partout la guerre,
l'injustice, la mort. L'existence manifeste du mal semble ainsi
contraditoire avec celle d'un Dieu possédant toutes les perfections.

Le caractère\marginpar{Problématique} apparemment mauvais du monde
suffit-il donc à récuser l'hypothèse de l'existence d'un dieu
parfait ?
\end{quotation}

\label{org5f5a1d6}
Logiquement, cette introduction possède la structure suivante :
\begin{itemize}
\item § 1 : définition de Dieu ;
\item § 2 : définition du mal ;
\item § 3 : réponse négative au sujet : d'après les définitions précédentes,
il semblerait que Dieu ne puisse pas vouloir le mal ;
\item § 4 : réponse positive au sujet : puisque le mal existe manifestement,
si Dieu existe, alors il a voulu le mal ;
\item § 5 : la contradiction apparente entre les deux paragraphes précédents
nous mène à la problématique : l'hypothèse de l'existence de Dieu
est-elle compatible avec le constat empirique qu'il existe du mal ?
\end{itemize}

Toute problématisation doit mettre au jour, comme ici dans les § 3 et 4
de l'introduction, une contradiction apparente menant à la
problématique. En l'occurrence, la contradiction apparaît entre une
réponse positive et une réponse négative parce que le sujet est formulé
comme une interrogation globale, c'est-à-dire une question appelant une
réponse par oui ou non (pour en savoir plus, voir la section \ref{org8349b4a}).


\section{La problématique}
\label{sec:org9e5eacd}

\uline{La problématique est la question unique que la dissertation cherche à
résoudre}. Elle doit être présentée sous la forme d'une phrase
interrogative directe.

Afin d'éviter tout risque de confusion, l'auteur de ces lignes
recommande de \uline{poser une seule et unique question}. Certains candidats
ont tendance a accumuler sans ordre des questions vaguement
apparentées : « L'activité théorique de l'homme peut-elle être simulée
tout entière par la simple manipulation de signes qui caractérise le
calcul ? Les machines peuvent-elles tout faire ? L'homme sera-t-il
remplacé à terme par des ordinateurs ? ». Mais cette succession de
questions angoissées témoigne parfois d'une absence de choix, d'une
hésitation entre plusieurs problématiques, et de leur simple
juxtaposition. Le correcteur ne peut savoir si elles sont toutes
subordonnées à la première, si elles en précisent progressivement le
sens (et dans ce cas c'est la dernière qui doit être retenue comme
problématique définitive), ou encore si elles étudient trois aspects
d'une seule et même problématique, qui quant à elle ne serait pas
mentionnée. Il faut donc en choisir une seule ; c'est ce qui garantit
l'unité de la dissertation.

\uline{La problématique ne doit pas être la répétition pure et simple du
sujet} : les définitions que vous avez produites vous permettent de
poser plus finement le problème. Par exemple, pour le sujet « Toute
pensée est-elle un calcul ? », on peut poser la problématique suivante :
« Peut-on, dans la pensée humaine, faire abstraction de toute
signification et n'y voir qu'une simple manipulation de signes ? ».
Entre le sujet et la problématique, on a progressé, et ce grâce aux
définitions, qui permettent de mieux comprendre où se loge véritablement
le problème.

\uline{La problématique n'est rien d'autre que l'explicitation de ce qui, dans
le sujet tel qu'il est posé, pose un problème} : par exemple, dans le
sujet « Toute pensée est-elle un calcul ? », l'opposition entre le
caractère apparemment sémantique de la notion de pensée et le caractère
purement syntaxique compris dans la notion de calcul. La problématique
ne doit surtout pas être conçue comme une question qui, par une suite de
glissements et d'associations d'idées, ressemble vaguement au sujet que
l'on nous a imposé sans toutefois lui être rigoureusement identique.
Lorsque le sujet est une question, un critère simple permet de s'assurer
de la conformité de la problématique au sujet : \uline{toute réponse à la
problématique doit être aussi une réponse explicite au sujet} (voir la
section \ref{org8349b4a}).



\section{L'annonce de plan}
\label{sec:orgd3590c6}
\label{org93201f4}

\uline{L'enjeu du développement sera, dans chacune des parties, de proposer
une réponse à la problématique} (donc au sujet, si celui-ci est
une question).

\uline{Sans être obligatoire, l'annonce du plan profite généralement aux
candidats et elle est très appréciée des correcteurs}. Elle montre que
l'étudiant sait dès le début où il va et elle permet au correcteur de
s'orienter facilement dans la copie. Rien n'est pire pour un correcteur
— donc plus nuisible au candidat — qu'une copie dont la structure n'est
pas absolument transparente.

Dans une annonce de plan, \uline{chacune des parties annoncées doit être
formulée comme une réponse explicite à la problématique, donc au
sujet} : le rapport ne doit surtout pas rester implicite.

De plus, \uline{vous ne devez pas seulement dire la thèse que vous allez
soutenir mais aussi les raisons pour laquelle vous allez la défendre}.
Ne vous contentez pas de dire : « Nous verrons d'abord que l'on peut
répondre positivement à cette question, puis que l'on peut répondre
négativement. » Il faut dire explicitement dès maintenant selon quel
critère on apportera une réponse positive et selon quel critère une
réponse négative.

Exemple sur le sujet « Histoire et géographie » :
\begin{quotation}
Nous verrons dans un premier temps que c'est l'hétérogénéité des
dimensions spatiale et temporelle qui justifie la séparation de
l'histoire et de la géographie en deux disciplines indépendantes. Nous
montrerons ensuite que chacune des deux disciplines isole arbitrairement
l'une des dimensions des faits empiriques et qu'elles ne devraient pas
être séparées. Nous soutiendrons enfin que la distinction entre histoire
et géographie n'est pas de nature mais de degré : la géographie n'est
pas une discipline autre que l'histoire mais simplement une histoire du
temps long.
\end{quotation}


\chapter{Le développement}
\label{sec:orgd1dce66}
\label{org4a22d50}

\section{Les parties}
\label{sec:org2f18151}
\label{orgb91b55e}

\uline{Le développement est composé de deux ou trois parties}. Il vaut mieux
une bonne copie en deux parties qu'une mauvaise en trois. Rien n'est
pire qu'une troisième partie boiteuse, redondante avec la deuxième et
rajoutée à la hâte dans le seul but d'atteindre le nombre réputé
magique.

Chaque partie possède la forme suivante :

\begin{enumerate}
\item un court alinéa pour énoncer la \uline{thèse de la partie} (de deux à cinq
lignes), et éventuellement \uline{annoncer le plan des sous-parties} ;
\item plusieurs alinéas : \uline{un alinéa par sous-partie} (voir la section
\ref{orgbc2cf6d}) ;
\item pour toute partie sauf la dernière, \uline{un alinéa de transition} (voir
la section \ref{org142381c}).
\end{enumerate}

On saute une ou plusieurs lignes avant et après chaque partie, mais pas
à l'intérieur d'une partie.

\uline{Chaque partie a pour titre et pour première phrase une réponse
explicite à la problématique}. En particulier, il ne faut surtout pas
consacrer la première partie à redéfinir les termes du sujet --- ce qui
aurait dû être fait en introduction --- ou à exposer une thèse qui ne
serait que préalable à la réponse.

Il existe un certain nombre de plans récurrents, que l'on peut appeler
plan analytique, plan dialectique, plan de renversement des valeurs (par
réhabilitation ou dégradation), etc. Certains d'entre eux seront décrits
ci-dessous. Mais il faut bien se garder de vouloir appliquer un
traitement mécanique aux sujets. Appliqué à toute force à un sujet, un
plan inapproprié gâchera toute la dissertation. Ces quelques plans
récurrents sont présentés seulement à titre de suggestion, mais ce ne
sont pas les seuls plans possibles, et généralement pas les meilleurs.
Le meilleur plan sera toujours celui que vous aurez inventé
spécifiquement pour tel ou tel sujet.

\subsection{Le plan analytique}
\label{sec:org813e0dd}

Ce que nous appellerons ici \uline{le plan analytique est d'une grande
efficacité car il repose sur la plus pure logique}\footnote{On trouvera un exemple de cette méthode dans l'exposition par
Épictète de l'argument Dominateur (Épictète, \emph{Entretiens}, II, 19). Voir
l'analyse de Jules Vuillemin, \emph{Nécessité ou contingence}, Paris,
Minuit, 1984.}. Mais il
demande une rigueur sans faille : il faut que la problématisation ait
été menée de façon absolument parfaite.

Supposons que, sur le sujet « Dieu a-t-il pu vouloir le mal ? », on ait
posé en introduction une contradiction entre les trois principes
suivants :

\begin{description}
\item[{A}] Dieu est (par définition) un créateur du monde doué de toutes les
perfections ;
\item[{B}] le monde est (selon l'expérience manifeste) imparfait ;
\item[{C}] un être parfait ne peut créer une œuvre imparfaite.
\end{description}

\noindent Ces trois principes sont manifestement contradictoires.
Si l'on veut sauver la cohérence, on doit renoncer au moins à l'un
d'entre eux\footnote{En logique classique, on peut montrer que la négation de « A et B
et C » implique « non A ou non B ou non C ».}. On en déduit trois parties possibles :

\begin{description}
\item[{non A}] le monde étant imparfait (B) et un être parfait n'ayant pu
créer une œuvre imparfaite (C), il n'existe pas de créateur
du monde doué de toutes les perfections (non A) ;
\item[{non B}] Dieu étant parfait (A) et n'ayant pas pu créer d'œuvre
imparfaite (C), le monde n'est pas aussi imparfait qu'il
semble être (non B) ;
\item[{non C}] Dieu étant parfait (A) et le monde étant imparfait (B), il
faut admettre qu'un être parfait peut être créateur d'une
œuvre imparfaite (non C).
\end{description}
Reste à savoir quel ordre est le plus pertinent !


\subsection{Le plan dialectique}
\label{sec:org35adfa4}

Le plan dialectique est, probablement à tort, le plus populaire. À ses
élèves de l'École Normale Supérieure, Louis Althusser proclamait que
tout plan devait représenter d'abord la passion, ensuite la crucifixion,
enfin la résurrection. \uline{Lorsque le sujet porte sur une notion d'usage
fréquent mais qui transcende l'expérience, on peut souvent adopter le
plan suivant} :
\begin{enumerate}
\item cette chose \emph{existe}​ ;
\item cette chose n'est qu'une \emph{illusion} ;
\item on peut faire un \emph{usage régulateur} de cette chose, c'est-à-dire
postuler son existence à des fins théoriques ou pratiques, faire
« comme si » la chose existait. Naturellement, il faut toujours
déterminer avec précision à quel intérêt est soumis le « comme si » :
intérêt théorique (connaître le monde), pratique (progrès moral),
etc.
\end{enumerate}

\noindent Par exemple, sur le sujet « La substance », on peut adopter le
plan dialectique suivant :
\begin{enumerate}
\item la substance est un \emph{substrat} : derrière tout phénomène doit se
trouver une entité permanente, qui soit en même temps le support du
discours (Aristote) ;
\item la substance est une \emph{fiction} : on n'a jamais d'expérience de la
substance, mais seulement de ses manifestations (Berkeley, Hume) ;
\item la substance est une \emph{fonction} : la substance n'est certes jamais
connue en elle-même, mais elle doit être pensée pour rendre possible
une connaissance des phénomènes (Kant).
\end{enumerate}

\noindent Le plan dialectique a pourtant ses inconvénients :
\begin{enumerate}
\item il est généralement le plan le plus attendu --- or ce qui ne surprend
pas votre correcteur tend à l'ennuyer, surtout lorsque le même plan
fade se voit reproduit en trente exemplaires ;
\item le désir de synthèse à tout prix engendre souvent une troisième
partie extrêmement plate, sans saveur ni force, où l'on s'efforce de
concilier sans combat la version amollie de thèses contradictoires.
Souvent la deuxième partie, celle de la critique, est celle où l'on a
pris le plus de plaisir, et dont la conciliation finale est un
affaiblissement considérable.
\end{enumerate}
Aussi convient-il parfois de sacrifier le plan dialectique à d'autres
types de plan, présentant plus de vigueur.


\subsection{Le plan par renversement de valeurs}
\label{sec:orgd47826d}

\uline{Le plan par renversement de valeurs consiste à réhabiliter
progressivement une notion à forte connotation négative ou à dégrader
progressivement une notion à forte connotation positive}. Il permet
d'éviter, dans ces cas-là, les fadeurs d'un plan dialectique.

Il arrive en effet qu'un sujet de dissertation corresponde à un concept
chargé d'une forte connotation péjorative : « L'égoïsme », « L'erreur »,
« Le mauvais goût », « L'argument d'autorité », « Les causes finales »,
« L'anachronisme », etc. Un plan dialectique pourrait être ici
extrêmement fade :
\begin{enumerate}
\item dans une première partie, on \emph{critique} le concept, selon la
conception commune (l'égoïsme est un intérêt immoral et nuisible à la
société, l'erreur fait obstacle à la connaissance, le mauvais goût
est une perversion du goût) ;
\item dans une deuxième partie, on \emph{justifie} ces concepts (l'égoïsme est
l'intérêt dominant chez l'homme ; l'erreur est parfois fertile ; le
mauvais goût peut revêtir un intérêt esthétique, par exemple dans le
kitsch ou chez Warhol) ;
\item dans une troisième partie, on \emph{concilie} avec fadeur les deux points
de vue précédents (l'égoïsme est parfois bon, mais il ne faut pas en
abuser ; l'erreur est parfois fertile, mais il faut quand même faire
attention ; le mauvais goût ne doit quand même pas être excessif).
\end{enumerate}

Un plan plus puissant est alors le suivant, qui procède à une
\uline{réhabilitation progressive du concept péjoratif} :
\begin{enumerate}
\item le concept est \emph{nuisible} (l'égoïsme est un intérêt immoral et
nuisible à la société, l'erreur fait obstacle à la connaissance, le
mauvais goût est une perversion du goût) ;
\item le concept est \emph{inévitable ou indiscernable} (toute action a lieu sur
fond d'égoïsme, toute connaissance repose sur une erreur, tout goût
est mauvais) ;
\item le concept est même parfois \emph{bénéfique} ou souhaitable (l'égoïsme a
des effets profitables, l'erreur fait progresser la connaissance, le
mauvais goût fait évoluer l'histoire de l'art).
\end{enumerate}

Dans ce dernier plan, il ne s'agit pas d'adopter une thèse conciliant
deux points de vue opposés, mais au contraire d'approfondir
progressivement une thèse forte, selon une véritable montée en
puissance.

Naturellement, le plan de réhabilitation est difficilement justifiable
dans certains cas : « L'esclavage », « Le terrorisme », « Le racisme ». Ici,
toute idée de réhabilitation serait assez scabreuse.

\uline{Symétriquement au plan de réhabilitation, le plan de dégradation
consiste à dégrader un concept spontanément perçu comme positif} : « Le
désintéressement », « La sympathie », « La vérité », « La sincérité »,
« Le bon goût », « L'égalité »\ldots{} On montre alors successivement :
\begin{enumerate}
\item que le concept est \emph{bénéfique} ;
\item qu'il est \emph{impossible ou indiscernable} ;
\item qu'il est même parfois \emph{nuisible}.
\end{enumerate}

\section{Les sous-parties}
\label{sec:org9262fa1}
\label{orgbc2cf6d}

Chaque partie doit être divisée en \emph{sous-parties}. Ici encore, le nombre
moyen est trois, mais deux ou quatre peuvent tout à fait convenir si la
matière l'exige.

Les différentes sous-parties d'une partie peuvent être, au choix :
\begin{enumerate}
\item un \emph{enchaînement argumentatif} : par exemple, si la thèse de la partie
est « l'esprit ne peut agir sur le corps », les sous-parties peuvent
être :
\begin{itemize}
\item « A) l'esprit n'est pas un corps »,
\item « B) or seul un corps peut agir sur un corps »,
\item « C) donc le corps ne peut être mû par l'esprit » ;
\end{itemize}
\item un \emph{ensemble d'aspects} de la thèse de partie ; par exemple, si la
thèse de la partie est « la substance est première sur ses
accidents », les sous-parties peuvent démontrer trois aspects de ce
primat :
\begin{itemize}
\item « A) la substance est première chronologiquement »,
\item « B) la substance est première logiquement »,
\item « C) la substance est première ontologiquement ».
\end{itemize}
\end{enumerate}

\uline{Chaque sous-partie doit contribuer à démontrer la thèse de la partie}.
Elle se présente comme un paragraphe unique composé de trois moments :
\begin{enumerate}
\item la première phrase énonce clairement la \uline{thèse de la sous-partie} ;
\item plusieurs \uline{phrases d'argumentation}, qui peuvent être :
\begin{enumerate}
\item un raisonnement ;
\item un exemple ;
\item une référence ;
\end{enumerate}
\item une dernière phrase montrant \uline{comment la thèse démontrée dans cette
sous-partie contribue à démontrer la thèse de la partie}.
\end{enumerate}

Cette construction garantit l'unité argumentative du paragraphe et son
intelligibilité\footnote{Un paragraphe ne doit pas s'éloigner de son point de départ,
sous peine d'être inintelligible. On en trouve un exemple humoristique
et caricatural dans la nouvelle « L'article de M. Bloque » (\emph{Mr. Bloke's
Item}) de Mark Twain, où le personnage éponyme soumet à un journal
l'article suivant :
\begin{quote}
Désastreux accident : Hier soir, vers six heures, comme M. William
Schuyler, un vieux et respectable citoyen de South Parle, quittait sa
maison pour descendre en ville, suivant sa coutume constante depuis des
années, à l'unique exception d'un court intervalle au printemps de 1850,
pendant lequel il dut garder le lit à la suite de contusions reçues en
essayant d'arrêter un cheval emporté, et se plaçant imprudemment juste
dans son sillage, les mains tendues et poussant des cris, ce que faisant
il risquait d'accroître l'effroi de l'animal au lieu de modérer sa
vitesse, bien que l'événement ait été assez désastreux pour lui, et
rendu plus triste et plus désolant par la présence de sa belle-mère, qui
était là et vit l'accident, quoiqu'il soit cependant vraisemblable,
sinon indispensable, qu'elle eût dû se trouver en reconnaissance dans
une autre direction, au moment d'un accident, n'étant pas, en général,
très alerte et très à propos, mais tout le contraire, comme fut, dit-on,
feu sa mère, morte avec l'espoir confiant d'une glorieuse résurrection,
il y a trois ans passés, à l'âge de quatre-vingt-six, femme vraiment
chrétienne et sans artifice, comme sans propriétés, par suite de
l'incendie de 1849, qui détruisit tout ce qu'elle possédait au monde.
Mais c'est la vie. Faisons tous notre profit de cet exemple solennel,
nous efforçant d'agir de telle sorte que nous soyons prêts à bien
mourir, quand le jour sera venu. Mettons la main sur notre cœur, et
engageons-nous, avec une ardeur sincère, à nous abstenir désormais de
tout breuvage enivrant.
\end{quote}}.

Ne sautez pas de lignes d'une sous-partie à l'autre : il suffit d'aller
à la ligne.

Remarquez bien que \uline{tout raisonnement, tout exemple, toute référence
doit être précédé et suivi par l'énoncé de la thèse que vous entendez
soutenir dans cette sous-partie} (voir un exemple de rédaction de
sous-parties dans la section \ref{orgb3b774b}).

\uline{Une copie n'est jamais jugée pour ses idées ni pour ses références mais
pour sa construction argumentative}. Aucun correcteur ne cherche dans
les copies la confirmation de ses propres convictions philosophiques. On
préfère lire des rivaux exigeants que des partisans maladroits.
N'essayez donc pas de deviner les orientations philosophiques du
correcteur, qui est souvent plus ouvert d'esprit que vous ne le croyez.
Les inspirations kantienne, heideggerienne, wittgensteinienne, quinienne
ne sont ni encouragées, ni bannies : tout dépend de la manière dont vous
argumenterez vos idées.

Pour la même raison, aucune envolée lyrique, démonstration
d'enthousiasme, abstraction délibérément confuse ne suffira à convaincre
votre lectorat. Les philosophes n'ont pas peur de l'abstraction ou de la
nouveauté : il faut simplement qu'elle soit argumentée de façon
convaincante.

On est souvent conduit, en première partie notamment, à défendre les
thèses apparemment triviales du sens commun : le mal existe, le monde
extérieur existe, etc. Il est difficile d'y trouver suffisamment de
profondeur pour remplir une partie entière. Par exemple, pour un sujet
comme « Le monde extérieur existe-t-il ? », comment peut-on consacrer
plus de deux lignes à dire que, dans la vie de tous les jours, nous
considérons l'existence du monde extérieur comme allant de soi ?
Pour remédier à ce problème, la plus-value que vous apporterez dans la
première partie ne sera pas du contenu, mais de la \emph{structure}. Par
exemple, vous pouvez, dans chacune des trois ou quatre sous-parties de
cette première partie, mettre au jour l'une des raisons que nous avons
de croire à l'existence du monde extérieur :
\begin{enumerate}
\item l'impression de résistance (le monde ne se comporte pas toujours
comme je l'attends ou le désire),
\item l'existence d'une intersubjectivité (nos rapports avec autrui
supposent un monde commun),
\item l'efficacité pratique de cette croyance\ldots{}
\end{enumerate}
Vous pouvez ainsi \uline{reconstruire en première partie le « système
implicite » du sens commun}, le décrire comme s'il s'agissait de la
pensée d'un philosophe. La structure que vous aurez ainsi dégagée pourra
d'ailleurs vous être très utile en deuxième partie : vous pourrez alors
démonter, argument par argument, toutes les bonnes raisons que nous
avons de croire à l'existence du monde extérieur.

Si vous défendez une thèse non triviale, il vous viendra souvent à
l'esprit, au moment de l'écrire sur la copie, une objection naïve. Dans
ce cas, \emph{écartez-la explicitement}, pour prévenir tout malentendu et
montrer que vous anticipez le sens commun et prétendez montrer quelque
chose de plus ambitieux.


\subsection{Les raisonnements}
\label{sec:org8873af1}

\uline{Toutes les ressources de la logique formelle sont directement
mobilisables pour construire un raisonnement correct}.

\uline{Une thèse peut être démontrée \emph{a} \emph{priori} par un syllogisme}.
Supposons que, dans le cadre d'une dissertation sur le thème « Le
désintéressement », on veuille --- provisoirement ou non --- répondre
par que le désintéressement absolu n'existe pas, c'est-à-dire que toutes
nos actions sont fondamentalement intéressées. Une preuve \emph{a priori}
pourrait être la suivante :
\begin{quote}
L'homme est un être vivant ; or, un être vivant ne peut être poussé à
agir d'une manière déterminée que s'il y est poussé par un intérêt ;
par conséquent, l'homme est principalement motivé par des intérêts, et
non par des valeurs morales.
\end{quote}
Matériellement, les prémisses de cet argument sont certes contestables :
il faut avoir préalablement montré que l'intérêt et la valeur sont
mutuellement exclusifs, et que l'homme est un être vivant exactement au
même titre que les animaux ; mais l'essentiel, de notre point de vue
actuel, réside dans le caractère \emph{a priori} de l'argument. Celui-ci est
un syllogisme formellement valide \footnote{Ce qui, au passage, montre l'utilité directe, pour la dissertation,
de la logique : celle-ci n'est pas une discipline isolée du cursus,
elle est proprement philosophique.}.

Une façon de récuser une thèse est de \uline{montrer une faille dans le
raisonnement adverse}. Supposons quelqu'un soutienne la thèse « il n'y a
pas d'action désintéressée » en commettant, comme il arrive souvent, une
erreur de quantificateur (« il n'existe pas d'action désintéressée,
puisque nous voyons sans cesse les hommes autour de nous agir selon leur
intérêt ») ou une erreur de modalisateur (« il n'existe pas d'action
désintéressée, puisqu'il est possible que tout homme ne soit mû que par
son intérêt personnel »). Dans ce cas, montrez explicitement quelle est
la faille, et vous aurez réfuté la démonstration (reste à démontrer la
thèse inverse).

Une deuxième façon de récuser une thèse est \uline{d'attaquer les prémisses ou
les présupposés du raisonnement adverse}. Supposons que quelqu'un nie
l'existence d'actions désintéressées en s'appuyant sur un syllogisme
valide : « L'homme est un être vivant ; or, un être vivant ne peut être
poussé à agir d'une manière déterminée que s'il y est poussé par un
intérêt ; par conséquent, l'homme est principalement motivé par des
intérêts, et non par des valeurs morales ». Vous pouvez réfuter cette
argumentation en rejetant l'une des prémisses -- par exemple en disant
que l'homme ne se réduit précisément pas à son animalité (ou du moins
\emph{pas nécessairement}, ce qui suffit à invalider la conclusion du
syllogisme).

Une troisième façon de récuser une thèse est de \uline{critiquer les
définitions des termes}. Si quelqu'un soutient qu'il n'y a pas d'action
désintéressée, vous pouvez critiquer cette thèse en disant qu'elle
confond différentes sortes d'intérêt, qu'il faut en réalité distinguer :
par exemple l'intérêt personnel, l'intérêt collectif, l'intérêt
rationnel\ldots{}


\subsection{Les exemples}
\label{sec:orgb0c0be8}

\uline{Utiliser des exemples, c'est montrer que vos thèses se vérifient à même
les choses et qu'elles ne sont pas séparées du réel qu'elles prétendent
décrire}. Les exemples jouent donc un rôle crucial dans une
dissertation. Dans une dissertation de philosophie politique, citez des
événements historiques appartenant à des époques variées ; dans une
dissertation d'esthétique, citez des œuvres d'art relevant d'époques et
de genres variés ; dans une dissertation d'épistémologie, donnez des
exemples scientifiques ; dans une dissertation de morale, de philosophie
du langage etc., donnez toujours des exemples concrets.

La valeur argumentative d'un exemple dépend du type de thèses pour
lequel il est mobilisé. On peut vouloir démontrer ou réfuter une thèse
universelle, c'est-à-dire de la forme « tous les\ldots{} sont\ldots{} » ; on peut
aussi vouloir démontrer une thèse existentielle, c'est-à-dire de la
forme « certains\ldots{} sont\ldots{} ».

\uline{Pour \emph{démontrer} une thèse \emph{existentielle}, il suffit d'un exemple
quelconque}. Si vous voulez démontrer la thèse « il existe des guerres
justes », il suffit de prendre un exemple, en justifiant qu'il s'agit
bien d'une guerre et qu'elle est bien juste. Si vous voulez démontrer la
thèse « il est possible d'apprendre à être artiste », il suffit de
montrer que les écoles d'art enseignent à être artiste.

\uline{Pour \emph{réfuter} une thèse \emph{universelle}, il suffit également d'un
contre-exemple quelconque}. Pour réfuter la thèse « toute action est
intéressée », inutile de montrer que \emph{toute} action est désintéressée !
Il suffit d'exhiber un seul cas de bonne action dont on puisse montrer
qu'il s'agit bien d'une action désintéressée.

Attention toutefois : \uline{un exemple quelconque ne suffit pas pour
\emph{démontrer} une thèse \emph{universelle}, \emph{réfuter} une thèse
\emph{existentielle}, démontrer une nécessité ou réfuter une possibilité}.
Il ne serait par exemple pas convaincant de dire : « Comme le montre
l'exemple de Staline, tous les hommes sont mauvais ». La preuve n'est
pas convaincante, car de ce qu'il ait existé \emph{certains} hommes mauvais,
elle conclut que \emph{tous} les hommes sont mauvais. En termes logiques, le
sophisme repose sur une confusion entre quantificateurs ou entre
modalisateurs. La généralisation est abusive.

\uline{Le seul type d'exemples qui permette de \emph{démontrer une thèse
universelle} \emph{réfuter une thèse existentielle}, démontrer une nécessité
ou réfuter une possibilité est l'exemple-limite}, c'est-à-dire un
exemple qui semble tellement \emph{invalider} notre thèse que si l'on arrive
à montrer que \emph{même lui} la vérifie, elle celle-ci se vérifie
\emph{a fortiori} dans tous les autres cas. Si vous arrivez à montrer que
même les actions apparemment les plus désintéressées de Gandhi étaient
en réalité fondamentalement intéressées, alors votre thèse vaudra
\emph{a fortiori} non seulement pour Staline, mais pour tous les autres êtres
humains. Vous fournirez ainsi, selon les termes de Gilles Gaston
Granger, « une vérification de cette hypothèse sur des cas exemplaires,
délibérément choisis comme particulièrement défavorables à sa
démonstration \footnote{Gilles-Gaston Granger, \emph{Essai d'une philosophie du style}, Paris,
Armand-Colin, Philosophies pour l'âge de la science, 1968, p. 7.} ».

Résumons donc les types d'exemples qui peuvent être utilisés dans les
différents cas de figure :
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
 & Thèse d'universalité & Thèse d'existence\\[0pt]
 & ou de nécessité & ou de possibilité\\[0pt]
\hline
Démontrer & exemple-limite & exemple quelconque\\[0pt]
\hline
Réfuter & exemple quelconque & exemple-limite\\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}





\subsection{Les références}
\label{sec:orge1fc9fe}

L'usage d'une référence passe par plusieurs moments successifs :

\begin{enumerate}
\item en une phrase, formulez en une phrase la thèse que vous entendez
soutenir dans le paragraphe ;
\item en plusieurs phrases, citez la référence et reconstituez patiemment
l'argumentation sous-jacente ;
\item en plusieurs phrases, montrez en quoi la référence ainsi restituée
permet de démontrer la thèse annoncée au début du paragraphe ;
\item en une phrase, concluez en reformulant la thèse annoncée en début de
paragraphe.
\end{enumerate}

\uline{La première phrase d'un alinéa, où l'on annonce la thèse à venir, et la
dernière, où l'on résume la thèse examinée, ne doivent contenir aucun
nom de philosophe}. Les références ne doivent apparaître qu'à
l'intérieur des sous-parties comme une contribution à l'argumentation.
Elles ne doivent pas être citées pour elles-mêmes, sous peine de tomber
dans la doxographie.

En ce qui concerne le deuxième moment, \uline{chaque référence doit être
soigneusement développée et analysée}. Une phrase ne suffit pas.
Développer une référence permet d'éviter l'érudition allusive.
Un philosophe n'est ni un totem, ni un tabou. Une sottise, même énoncée
par Kant, reste une sottise \footnote{Ainsi, dans l'\emph{Anthropologie} (II, B), Kant définit la féminité par
deux critères : la conservation de l'espèce (qui implique la crainte
et la faiblesse), et l'affinement de la culture (qui implique la
politesse et la tendance au bavardage).} : un grand nom n'est jamais une
autorité. Aussi toute assertion, même reprise de Kant, doit-elle être
fondée au même titre que si c'était la vôtre. Une thèse n'est en effet
jamais isolée dans l'œuvre d'un philosophe : en ceci, elle est toujours
plus qu'une simple citation. Elle s'inscrit dans un système, ou plus
modestement dans un ensemble de raisons, et c'est sur lui qu'il faut la
fonder.

Pour cette raison, une citation, à elle seule, est rarement éclairante.
Elle doit être décortiquée, expliquée, justifiée. Une copie sans
citation, dans laquelle toutes les thèses sont justifiées les unes par
les autres, est largement préférable à un agrégat de citations supposées
transparentes et autosuffisantes. Rien ne saurait donc être plus
nuisible à une dissertation philosophique que le \emph{Dictionnaire de
citations}, catalogue d'aphorismes certes rhétoriquement habiles, mais
dont la profondeur n'est souvent qu'apparente, et la systématicité
toujours absente.

N'amalgamez jamais les références. Par exemple, ne dites pas « les
stoïciens et Descartes ont démontré la liberté humaine en arguant
que\ldots{} », mais prenez une seule des deux références et développez-la.
Il est toujours plus pertinent et plus payant de distinguer les choses
que de les assimiler.

Un philosophe doit toujours être cité avec la plus grande précision
possible. Il ne suffit pas de dire que Kant a affirmé quelque part
l'existence de connaissances synthétiques \emph{a priori} : il faut au moins
renvoyer à la \emph{Critique de la raison pure}, voire plus précisément à son
Introduction.

On peut mentionner quelques citations si on a le bonheur de les
connaître par cœur. Mais si l'on a peu de mémoire, un résumé fidèle des
thèses d'un philosophe n'a pas moins de valeur. En outre, les citations
ont souvent un effet pervers : pour compenser l'effort qu'a nécessité
leur apprentissage, on tend à les mobiliser à tort et à travers ou à en
faire un usage purement décoratif. L'essentiel est, à l'inverse, de
reconstruire explicitement le raisonnement qui fonde l'auteur cité à
énoncer cette formule.

En ce qui concerne le troisième moment, il est important que \uline{la
référence soit explicitement rapportée au sujet}. Vous devez démontrer
en quoi cette référence, telle que vous l'avez reconstruite, démontre la
thèse annoncée au début du paragraphe et apporte ainsi un éclairage
pertinent sur la question posée en introduction.


\section{Les transitions}
\label{sec:org227397a}
\label{org142381c}

\uline{Les transitions ne sont pas une simple exigence rhétorique, mais
obéissent à une véritable nécessité argumentative : la continuité entre
les parties}. Une transition procède typiquement en trois moments :

\begin{enumerate}
\item \emph{résumer} en une seule phrase la thèse que l'on vient d'exposer ;

\item montrer de manière détaillée, et surtout pas de manière symbolique ou
allusive, ce qui \emph{manque} à cette thèse ;

\item soumettre l'\emph{ébauche} d'une solution, telle qu'elle sera développée
dans la partie ou la sous-partie suivante.
\end{enumerate}

Chacun de ces trois moments est crucial, mais c'est souvent le second
qui fait défaut : si l'on change de point de vue sans avoir vraiment
montré pourquoi il était \emph{absolument nécessaire} (et non simplement
possible) de le faire, si l'on ne montre pas clairement dans la
transition pourquoi le point de vue adopté jusqu'ici est insatisfaisant
et doit être abandonné, le lecteur n'a strictement aucune raison de lire
la partie suivante.

Par exemple, supposons que nous ayons adopté le plan suivant pour le
sujet « La guerre » :

\begin{enumerate}
\item la guerre est un \emph{déchaînement de violence} ;

\item la guerre est une violence, mais dirigée par l'intellect : une
\emph{violence rationnelle} ;

\item la pertinence de la guerre dépend des valeurs qui la motivent : sous
certaines conditions, elle peut devenir une \emph{violence raisonnable}.
\end{enumerate}

\noindent La transition de la première à la deuxième partie peut être
l'alinéa suivant :

\begin{quote}
Nous avons vu que la guerre pouvait se présenter au premier abord
comme un déchaînement de violence, s'inscrivant dans la continuité de
la rivalité entre les individus pour satisfaire leurs besoins naturels
(boire, manger, respirer\ldots{}). Mais ce serait méconnaître trois
distinctions essentielles. D'abord, les belligérants ne sont pas des
individus, mais des entités plus abstraites et plus larges, à savoir
des États. Ensuite, les motivations d'une guerre sont rarement
réductibles aux conditions de la satisfaction des besoins naturels :
on entre en guerre pour s'assurer une position économique privilégiée,
pour acquérir des terres riches en minerais, pour faire coïncider les
frontiètres politiques de l'« État » avec les frontières culturelles de
la « nation », pour laver l'humiliation d'une guerre passée, pour
répandre la liberté révolutionnaire dans le monde entier, pour
réaliser le communisme international, pour agrandir son « espace
vital », pour recouvrer la terre de ses ancêtres, etc. : rien n'animal
dans toutes ces motivations. Enfin, les moyens d'action sont de plus
en plus « raffinés » : loin de la pierre que l'on jette à autrui, on
fait de plus en plus appel aux dernières avancées scientifiques (armes
à feu, bombes atomiques, armes chimiques ou bactériologiques). Loin
d'être un pur et simple déchaînement de violence, la guerre se
caractérise donc par un appel constant à l'intelligence. Ne faut-il
pas, dès lors, considérer que la rationalité est aussi essentielle à
la guerre que la violence ?
\end{quote}

Lorsque l'on adopte un plan dialectique, l'une des transitions doit être
plus soignée encore que toutes les autres : celle qui conclut la
deuxième partie et annonce la troisième. Ici, plus de quinze lignes sont
rarement un luxe. Il faut prendre le temps de bien montrer toute la
tension à laquelle on est parvenu, dans sa radicalité. Plus la
contradiction est radicale, plus la résolution est attendue avec
impatience : il faut savoir susciter l'intérêt du correcteur !

\chapter{La conclusion}
\label{sec:orgfa6a6cf}
\label{org1b941f1}

\uline{Le rôle de la conclusion est simple : elle doit répondre clairement à
la problématique}. Elle doit notamment contenir une phrase que le
correcteur puisse retenir comme votre réponse au sujet. Elle doit être
rédigée avec soin : certains correcteurs la lisent même juste après
l'introduction afin de vérifier que le candidat sait où il va !

Il faut \uline{fuir comme la peste les conclusions paresseuses}, comme « on a
vu qu'il existait beaucoup de réponses différentes à cette question » ou
« on a vu que cette notion est complexe et comporte de nombreux
aspects ». On peut certes conclure sur une impossibilité de trancher,
mais elle doit être argumentée, et non s'appuyer sur la seule diversité
des opinions. La diversité des opinions n'est plus un bon point
d'arrivée de dissertation qu'un bon point de départ.

\uline{La conclusion doit être une synthèse de la dissertation et non une
table des matières}. À cette fin, il suffit de remplacer toutes les
déterminations temporelles --- « d'abord », « ensuite », « enfin » etc.)
--- par des liens logiques : « si l'on conçoit\ldots{} alors\ldots{} », « même
s'il peut sembler que\ldots{} », « dans la mesure où\ldots{} », etc.

\uline{La conclusion ne doit contenir \emph{aucun nom de philosophe}}. C'est vous
qui parlez en votre nom. Ne dites donc jamais : « en adoptant un point
de vue heideggerien, on peut dire que\ldots{} ». Si vous avez adopté le point
de vue de Heidegger en citant cet auteur à la fin de votre dernière
partie, il est temps maintenant de voler de vos propres ailes ; vous
n'avez plus besoin de Heidegger pour porter les idées que vous vous êtes
appropriées.

\uline{L'auteur de ces lignes déconseille fortement de terminer la conclusion
par une ouverture du sujet}. Ce procédé, généralement mal maîtrisé,
a des effets catastrophiques pour les candidats : soit ils abordent des
problèmes qui n'ont aucun rapport avec le sujet (« car, après tout,
qu'est-ce que la vérité ?\ldots{} »), soit ils posent bien trop tard des
problèmes qui auraient dû être traités (« une nouvelle question se pose,
qui serait celle des valeurs au nom desquelles on mène une guerre »). Il
vaut mieux éviter ce procédé et terminer directement par la réponse à la
question : ici encore, la sobriété est parfois gage d'efficacité.

\part{Les sujets de dissertation}
\label{sec:org0d0985c}

\chapter{Liste de sujets de dissertation}
\label{sec:org2204275}
\label{orgf317b59}

Voici des sujets pour s'entraîner à la dissertation\footnote{Ces sujets sont tirés du rapport du jury du concours oral pour
l'année 2018 de l'École normale supérieure de Paris
(\url{http://www.ens.fr/sites/default/files/2018\_al\_philo\_oral\_epreuve\_commune.pdf}).
Les sujets ont été proposés par Fabienne Baghdassarian, François Calori,
Pascale Gillot, Laurent Lavaud, Baptiste Mélès et Pauline Nadrigny.}. Pour vous
entraîner, il suffit de rédiger :

\begin{enumerate}
\item une introduction : définitions, tension, problématique ;

\item un plan détaillé (aucun nom de philosophe ne doit apparaître dans les
titres des parties et sous-parties) ;

\item une courte conclusion répondant clairement à la problématique.
\end{enumerate}

On trouvera une liste plus complète dans le document du présent auteur,
« 11 000 sujets de dissertation de philosophie »
(\url{http://baptiste.meles.free.fr/site/BMeles-9000\_sujets\_dissertation\_philosophie.pdf}).

\begin{multicols}{2}
\noindent Peut-on renoncer à comprendre ? \par
\noindent Y a-t-il une éducation du goût ? \par
\noindent L'extraordinaire \par
\noindent Qu'est-ce qu'un monstre ? \par
\noindent A qui devons-nous obéir ? \par
\noindent Peut-on échapper au temps ? \par
\noindent Pourquoi se divertir ? \par
\noindent Y a-t-il de l'impensable ? \par
\noindent Le possible \par
\noindent Qu'est-ce qu'une expérience? \par
\noindent Y a-t-il des limites à la conscience ? \par
\noindent La chance \par
\noindent L'incertitude \par
\noindent Qu'est-ce qu'être efficace en politique ? \par
\noindent Tout est-il politique ? \par
\noindent L'universel \par
\noindent Ai-je un corps ? \par
\noindent Ignorer \par
\noindent La métaphysique est-elle une science ? \par
\noindent Que nous apprennent les mythes ? \par
\noindent Qu'est-ce que traduire ? \par
\noindent Le désir de savoir est-il naturel ? \par
\noindent L'insurrection est-elle un droit ? \par
\noindent Y a-t-il des leçons de l'histoire ? \par
\noindent L'égalité est-elle une condition de la liberté ? \par
\noindent Le passé \par
\noindent La connaissance de soi \par
\noindent L'objet de l'amour \par
\noindent Pourquoi raconter des histoires ? \par
\noindent L'amour-propre \par
\noindent Qui suis-je ? \par
\noindent Existe-t-il un art de penser ? \par
\noindent La mort de Dieu \par
\noindent Connaître l'infini \par
\noindent L'homme est-il un loup pour l'homme ? \par
\noindent L'œuvre d'art doit-elle nous émouvoir ? \par
\noindent La vérité en art \par
\noindent Vérité et certitude \par
\noindent L'enfant et l'adulte \par
\noindent Les animaux pensent-ils ? \par
\noindent Le beau a-t-il une histoire ? \par
\noindent L'éternité \par
\noindent L'interprétation \par
\noindent Peut-on penser sans concept ? \par
\noindent Entendre raison \par
\noindent Qu'est-ce que faire preuve d'humanité ? \par
\noindent L'histoire a-t-elle un sens ? \par
\noindent L'aveu \par
\noindent Prévoir \par
\noindent Que recherche l'artiste ? \par
\noindent Peut-on rester sceptique ? \par
\noindent L'outil \par
\noindent Le vrai et le faux \par
\noindent Faut-il une théorie de la connaissance ? \par
\noindent L'acte et l'œuvre \par
\noindent Qu'est-ce qu'un réfutation ? \par
\noindent L'exception \par
\noindent Le bavardage \par
\noindent La philosophie est-elle abstraite ? \par
\noindent L'éternité \par
\noindent L'homme est-il raisonnable par nature ? \par
\noindent Peut-on tout dire ? \par
\noindent Y a-t-il des actes de pensée ? \par
\noindent Tuer le temps \par
\noindent L'imprévisible \par
\noindent Qu'y a-t-il ? \par
\noindent Qu'est-ce qu'un accident ? \par
\noindent L'opinion \par
\noindent La gauche et la droite \par
\noindent Le privé et le public \par
\noindent Peut-on tout démontrer ? \par
\noindent Quel est l'objet de l'histoire ? \par
\noindent La cohérence \par
\noindent Que nul n'entre ici s'il n'est géomètre. \par
\noindent Histoire et géographie \par
\noindent Voir \par
\noindent La conscience a-t-elle des moments ? \par
\noindent L'argument d'autorité. \par
\noindent La désobéissance \par
\noindent Rêvons-nous ? \par
\noindent L'inhumain \par
\noindent Qu'est-ce qu'un principe ? \par
\noindent Y a-t-il une langue de la philosophie ? \par
\noindent L'introspection est-elle une connaissance ? \par
\noindent L'homme est-il un animal comme les autres ? \par
\noindent La nature est-elle bien faite ? \par
\noindent L'ordre. \par
\noindent La démocratie \par
\noindent Peut-on penser sans ordre ? \par
\noindent Qu'est-ce qu'un monstre ? \par
\noindent Le temps existe-t-il ? \par
\noindent Qu'est-ce qu'un auteur ? \par
\noindent Qu'est-ce qu'être ? \par
\noindent Peut-on être sceptique ? \par
\noindent Qu'est-ce qu'interpréter ? \par
\noindent Qu'est-ce qu'un peuple ? \par
\noindent Peut-on séparer l'homme et l'œuvre ? \par
\noindent Peut-on ne pas être soi-même ? \par
\noindent À quoi reconnaît-on une œuvre d'art ? \par
\noindent La haine de la raison \par
\noindent Comment penser le mouvement ? \par
\noindent Y a-t-il des régressions historiques ? \par
\noindent Suis-je seul au monde ? \par
\noindent Qu'est-ce qu'un monde ? \par
\noindent La famille \par
\noindent Y a-t-il des guerres justes ? \par
\noindent Le mot juste. \par
\noindent L'identité collective \par
\noindent La loi \par
\noindent Qu'est-ce qu'une question ? \par
\noindent Qui fait l'histoire ? \par
\noindent Qu'est-ce qu'une maladie ? \par
\noindent L'irrationnel \par
\noindent Qu'est-ce qu'un auteur ? \par
\noindent Qu'est-ce qui fait la force de la loi ? \par
\noindent La superstition \par
\noindent Peut-on s'en tenir au présent ? \par
\noindent L'emploi du temps \par
\noindent Y a-t-il des expériences métaphysiques ? \par
\noindent Le spectacle de la nature \par
\noindent Habiter le monde \par
\noindent L'état de droit \par
\noindent La servitude \par
\noindent La perspective \par
\noindent Qu'est-ce qu'un monstre ? \par
\noindent La reconnaissance \par
\noindent Le beau a-t-il une histoire ? \par
\noindent L'événement \par
\noindent Plaisir et douleur \par
\noindent L'interprétation \par
\noindent La solitude \par
\noindent L'illusion \par
\noindent L'observation \par
\noindent La raison d'Etat \par
\noindent L'harmonie \par
\noindent Justice et force \par
\noindent Le paysage \par
\noindent Apprend-on à voir ? \par
\noindent L'habitude \par
\noindent La simplicité \par
\noindent Faut-il se délivrer de la peur ? \par
\noindent Faut-il vouloir la transparence ? \par
\noindent Le langage est-il un instrument ? \par
\noindent L'identité personnelle \par
\noindent L'avocat du diable \par
\noindent Peut-il y avoir un droit de la guerre ? \par
\noindent Qu'est-ce qu'une croyance rationnelle ? \par
\noindent La désobéissance civile \par
\noindent L'ennemi \par
\noindent Qu'est-ce qu'une décision politique ? \par
\noindent Penser par soi-même \par
\noindent Être hors de soi \par
\noindent Pourquoi punir ? \par
\noindent L'artiste est-il un créateur ? \par
\noindent Peut-on tout exprimer ? \par
\noindent Cause et loi \par
\noindent Qu'est-ce qu'un mythe ? \par
\noindent Pouvons-nous être objectifs ? \par
\noindent L'étranger \par
\noindent L'imaginaire \par
\noindent Quel usage peut-on faire des fictions ? \par
\noindent Faire la paix \par
\noindent Le mouvement \par
\noindent La loi et la coutume \par
\noindent Quel est l'objet de l'amour ? \par
\noindent Qu'est-ce qu'une crise ? \par
\noindent Apprend-on à être artiste ? \par
\noindent L'oubli \par
\noindent L'amour de la vérité \par
\noindent Les œuvres d'art sont-elles éternelles ? \par
\noindent Le hasard \par
\noindent Peut-on être citoyen du monde ? \par
\noindent Y a-t-il des limites à la connaissance ? \par
\noindent L'apparence \par
\noindent La critique \par
\noindent La souveraineté peut-elle se partager ? \par
\noindent Qu'est-ce qui est réel ? \par
\noindent La justice sociale \par
\noindent L'immortalité \par
\end{multicols}


\chapter{Typologie des sujets de dissertation}
\label{sec:org2b62059}
\label{org8349b4a}

La manière de problématiser un sujet dépend fortement de la syntaxe
du sujet. Partons donc d'une typologie syntaxique des sujets. Il en
existe quatre types :

\begin{enumerate}
\item \emph{une question} : « Toute philosophie est-elle systématique ? »,
« Peut-on prouver l'existence de Dieu ? », « Peut-on penser
l'histoire de l'humanité comme l'histoire d'un homme ? », « Pourquoi
définir ? », « Dans quelle mesure est-on l'auteur de sa propre
vie ? », etc.

\item \emph{un concept} (ou une expression) : « La substance », « L'égalité »,
« Le génie », « Être impossible », « Voir », « Faire de nécessité
vertu », etc.

\item \emph{un ensemble de concepts} (généralement deux, plus rarement trois) :
« Substance et accident », « Genèse et structure », « Corps et
esprit », « Convaincre et persuader », « Foi et raison », « Langue et
parole », « Conscience et inconscient », « Pensée et calcul »,
« Mathématiques et philosophie », « Ordre, nombre, mesure », etc.

\item \emph{une citation} : « ``Si Dieu existe, alors tout est permis'' »,
« ``La science ne pense pas'' », « ``Pourquoi y a-t-il quelque chose
plutôt que rien ?'' », etc.
\end{enumerate}

Naturellement, différentes formulations peuvent être à peu près
équivalentes : « Pensée et calcul » et « Toute pensée est-elle un
calcul ? », ou bien « Être impossible » et « Qu'est-ce qu'être
impossible ? », etc.


\section{Une question}
\label{sec:org4a786f3}

Réputés faciles, les sujets qui se présentent sous la forme d'une
question demandent en réalité une très grande vigilance : \uline{le type de la
question doit à tout prix être préservé}, aussi bien dans l'introduction
que dans le développement. \uline{Les manquements à cette règle d'or sont la
principale cause de hors-sujet}.

\subsection{Typologie des questions}
\label{sec:orgd474779}

Il existe deux types de questions, le second se subdivisant à son tour
en de nombreux sous-types :

\begin{enumerate}
\item les \emph{questions globales} sont celles qui portent sur l'intégralité
d'une proposition. Exemples : « Apprendre s’apprend-il ? », « Dieu
a-t-il pu vouloir le mal ? », « Avons-nous une âme ? », « Doit-on
respecter la nature ? », « Peut-on classer les arts ? », etc. \uline{Toutes
les questions, et elles seules, appellent une réponse par oui ou
non} ;

\item les \emph{questions partielles} sont celles qui ne portent pas sur
l'ensemble de la proposition, mais seulement sur l'un de ses
éléments, marqué par un mot ou une expression interrogatifs\footnote{Il se trouve qu'en français, le mot interrogatif se trouve
généralement en début de proposition interrogative. De ce fait, une
liste de sujets de dissertation formulés en français et classés par
ordre alphabétique — comme les « \href{http://baptiste.meles.free.fr/site/BMeles-9000\_sujets\_dissertation\_philosophie.pdf}{11 000 sujets de dissertation de
philosophie} » du même auteur — offre l'intéressante propriété de
regrouper tous les sujets relevant d'un même type.}.
La question peut ainsi porter sur :
\begin{itemize}
\item le sujet (exemple : « \emph{Qui} connaît le mieux mon corps ? ») ;
\item l'attribut du sujet (exemple : « \emph{Qu'est-ce que} le hasard ? »,
« \emph{Quel} est le pouvoir des mots ? ») ;
\item un complément d'objet (exemples : « \emph{Que} désirons-nous ? »,
« \emph{À qui} dois-je la vérité ? », « \emph{À quoi} la perception
donne-t-elle accès ? », « \emph{De quel} bonheur sommes-nous
capables ? », « \emph{De quoi} doute un sceptique ? ») ;
\item des compléments circonstanciels (exemples : « \emph{À quoi bon}
démontrer ? », « \emph{Où} est le passé ? », « \emph{D'où} vient le mal ? »,
« \emph{Quand} faut-il désobéir aux lois ? », « \emph{Comment} s’orienter
dans la pensée ? », « \emph{Pourquoi} plusieurs sciences ? »,
« \emph{À quelles conditions} un choix peut-il être rationnel ? »,
« \emph{En quel sens} parler d'identité culturelle ? », « \emph{Dans quelle
mesure} le temps nous appartient-il ? », « \emph{En quoi} la
métaphysique est-elle une science ? », « \emph{Sur quoi} fonder la
société ? »).
\end{itemize}
\uline{Toutes ces questions sont de types différents et aucune d'elles
n'appelle de réponse par oui ou non}.
\end{enumerate}

Cette typologie a d'importantes conséquences pour la problématisation,
pour la problématique et pour les titres de parties.


\subsection{Conséquences sur la problématisation}
\label{sec:org4b317a5}

\uline{Le type grammatical de la question détermine complètement le type de
contradiction apparente} que l'on doit mettre au jour dans les deux
paragraphes de problématisation :

\begin{enumerate}
\item si le sujet est une \emph{question globale}, alors l'un des deux
paragraphes de problématisation doit proposer une \emph{réponse positive},
l'autre une \emph{réponse négative}, dans un ordre ou dans l'autre (voir
par exemple le traitement du sujet « Dieu a-t-il pu vouloir le mal »
dans la section \ref{org5f5a1d6}) ;

\item si le sujet est une \emph{question partielle}, alors l'un des deux
paragraphes doit \emph{affirmer la proposition dans son ensemble} (pour
reprendre les exemples ci-dessus : on peut connaître mon corps ; le
hasard existe ; nous avons des désirs ; je dois la vérité ; nous
réalisons des démonstrations ; le passé existe ; il faut parfois
désobéir aux lois ; on peut s'orienter dans la pensée ; il existe
plusieurs sciences), l'autre \emph{montrer que l'un des éléments de la
question reste inconnu}.
\end{enumerate}

Dans le second cas, vous devez \uline{identifier les « attendus » de la
question}, et les justifier à partir du sens commun. Mais \uline{ne dites pas
surtout pas « le sujet présuppose que\ldots{} »}, comme s'il s'agissait de
présupposés arbitraires ou naïfs : il s'agit généralement de présupposés
communément admis, que vous devez non seulement accepter comme points
de départ, mais justifier.


\subsection{Conséquences sur la problématique}
\label{sec:org30fcbfa}

\uline{La problématique ne doit pas être mot à mot identique au sujet, mais
elle doit impérativement préserver le type de la question}. Par exemple,
le sujet « Dieu a-t-il pu vouloir le mal ? » (question globale) ne doit
pas être transformé en « Pourquoi Dieu a-t-il voulu le mal ? » (question
partielle) ; la question « Comment s'orienter dans la pensée ? » ne doit
pas devenir « Peut-on s'orienter dans la pensée ? » ; « Pourquoi
plusieurs sciences ? » ne doit pas devenir « Y a-t-il plusieurs
sciences ? » ; « Qu'est-ce que le hasard ? » ne doit pas devenir
« Le hasard existe-t-il ? » ; « À qui dois-je la vérité ? » ne doit pas
devenir « Dois-je la vérité ? » ni « Qui doit la vérité ? », etc. Si le
sujet est une question globale, la problématique doit être une question
globale. Si le sujet est une question partielle portant sur un
complément circonstanciel de lieu, il doit en aller de même de la
problématique.

\uline{Vérifiez bien que la problématique soit une question du même type que
le sujet}. Si en effet la problématique modifie insidieusement le type
de question, alors, en supposant que les parties du développement
répondent adéquatement à cette problématique --- fautive --- elles
seront toutes hors sujet. Une erreur d'inattention dans le § 5 de
l'introduction peut ainsi coûter la moyenne à une copie.


\subsection{Conséquences sur le plan}
\label{sec:org8fcbba6}

\uline{Les titres de parties doivent également respecter le type de la
question}.

\uline{Si le sujet est une \emph{question globale}, alors les titres de parties
devront tous proposer une réponse positive ou négative explicite} ---
même en troisième partie. Par exemple, à la question « Peut-on faire le
mal volontairement ? », on peut répondre « on peut faire le mal
volontairement, car\ldots{} », ou bien « on ne peut pas faire le mal
volontairement, car\ldots{} » ; mais on ne peut pas répondre « le mal est une
fiction sociale », car ce n'est pas une réponse explicite à la question
posée.

\uline{Si le sujet est une question partielle, alors chaque titre de partie
doit proposer un élément pour compléter la proposition}. Par exemple,
sur le sujet « Pourquoi des religions ? », chaque partie doit avoir la
forme « il existe des religions parce que\ldots{} » ou bien « il existe des
religions afin que\ldots{} ». Une partie qui défendrait la thèse « il n'y a
pas de religions » ou « l'homme doit se libérer de la religion » serait
hors sujet.

Il existe une façon très simple de vérifier que la thèse d'une partie
est une réponse adéquate à la problématique : \uline{imaginez un dialogue
entre une personne posant comme question votre problématique et une
autre répondant par vos titres de parties}. Une réponse inadéquate
plongerait votre interlocuteur dans un état de perplexité. Voici
quelques exemples de dialogues incorrects ou corrects.

\begin{enumerate}
\item Dialogue incorrect :
\begin{itemize}
\item Dieu a-t-il pu vouloir le mal ?
\item Dieu est une invention de l'homme.
\item Pardon ?
\end{itemize}
\item Dialogue correct :
\begin{itemize}
\item Dieu a-t-il pu vouloir le mal ?
\item Non, car par définition il est parfait. / Oui, car il est créateur
du monde et que ce dernier est imparfait.
\end{itemize}
\item Dialogue incorrect :
\begin{itemize}
\item Pourquoi des religions ?
\item L'homme doit se libérer de la religion.
\item Pardon ?
\end{itemize}
\item Dialogue correct :
\begin{itemize}
\item Pourquoi des religions ?
\item La religion permet de répondre à des questions humaines. / La
religion permet aux hommes d'œuvrer pour leur salut après la mort.
/ La religion permet de souder les sociétés. / La religion permet
de contrôler les individus.
\end{itemize}
\end{enumerate}

En résumé, lorsque le sujet est une question, \uline{il est impératif de
respecter le type de question aussi bien dans la problématique que dans
les titres de parties}. C'est la seule manière d'éviter le hors sujet.



\section{Un seul concept}
\label{sec:org98d5d3d}

Lorsque le sujet consiste uniquement en un concept, les problématiques
les plus fréquentes sont :

\begin{enumerate}
\item un problème d'\emph{essence}, c'est-à-dire de définition ;

\item un problème d'\emph{existence} ;

\item la discussion d'une \emph{thèse} naturelle sur ce concept.
\end{enumerate}

Par exemple,

\begin{enumerate}
\item sur « Être impossible », on peut s'interroger sur la \emph{définition},
c'est-à-dire sur ce que c'est qu'être impossible : est-ce la même
chose qu'être contradictoire ? Et si oui, contradictoire avec quoi :
les lois logiques, les lois physiques, des lois métaphysiques ?

\item sur « La substance », on peut s'interroger sur l'\emph{existence} des
substances en elles-mêmes, et non seulement dans notre pensée ;

\item sur « La spéculation », on peut discuter la \emph{thèse} assez naturelle
et répandue selon laquelle toute spéculation est nécessairement vaine
et stérile.
\end{enumerate}

Mais évidemment, on peut choisir d'autres problématiques pour chacun de
ces sujets : il n'existe pas une seule bonne problématique par sujet.
Ce type de sujets offre une certaine liberté.


\section{Un ensemble de concepts}
\label{sec:org91fc5e7}

Lorsqu'un sujet comporte deux termes (ou trois, comme « Ordre, nombre,
mesure »), \uline{le piège à éviter à tout prix est de traiter le sujet
concept par concept}, comme Eltsine mangeait les hamburgers couche par
couche : par exemple, de traiter, pour « Genèse et structure », d'abord
la genèse, ensuite la structure, enfin les relations entre elles. Dans
un tel traitement, seule la troisième partie serait dans le sujet. \uline{Il
faut traiter d'entrée de jeu les relations entre les deux notions}.

C'est en introduction, et plus précisément lors de la définition des
termes du sujet, que l'on étudie chacune des notions pour elle-même :
d'abord la genèse, ensuite la structure. Mais la problématique doit déjà
lier les deux notions et poser le problème de leur articulation.
Ensuite, chacune des parties du développement doit porter sur la nature
de cette relation.

Une façon naturelle de traiter les sujets de type « X et Y » est de
suivre le plan d'introduction suivant :
\begin{itemize}
\item § 1 : définition de X ;
\item § 2 : définition de Y ;
\item § 3 : le sens commun pose entre X et Y une relation R ;
\item § 4 : pourtant, les définitions de X et de Y montrent que la relation
devrait être non-R ;
\item § 5 : problématique à partir de la contradiction apparente entre
les § 3 et 4.
\end{itemize}

Exemple : « Histoire et géographie ».
\begin{quotation}
L'histoire\marginpar{Définitions} est la discipline qui décrit les faits
du passé selon leur ordre temporel. On parle ainsi, selon les domaines,
d'histoire politique, d'histoire de l'art, d'histoire des sciences ou
d'histoire des idées.

La géographie est la discipline qui décrit la répartition spatiale des
faits. On appelle ainsi géographie physique celle qui décrit la position
des montagnes et des mers, géographie humaine celle qui décrit des
phénomènes tels que la concentration des villes ou la périurbanisation.

Quoique\marginpar{Thèse commune} souvent regroupées dans le syntagme
scolaire d'« his\-toire-géographie », les deux disciplines sont souvent
enseignées séparément. On cherchera par exemple dans deux livres
différents une « géographie de la France » et une « histoire
de France », ce qui semble indiquer que les deux discours peuvent être
tenus indépendamment l'un de l'autre.

Pourtant\marginpar{Contradiction}, dans la mesure où ces deux sciences
traitent de faits empiriques, elles décrivent des réalités qui sont
déterminées à la fois spatialement et temporellement. On ne peut
raconter le partage de Verdun sans décrire en même temps le nouvel état
des frontières, ni raconter la bataille des Thermopyles sans faire
intervenir la topographie. Inversement, on ne peut décrire les
mouvements de population sans décrire les circonstances historiques qui
les ont causés.

Dans la\marginpar{Problématique} mesure où les faits empiriques sont à
la fois spatiaux et temporels, y a-t-il donc un sens à prétendre les
décrire selon un de ces ordres indépendamment de l'autre ?
\end{quotation}

\section{Une citation}
\label{sec:org265af03}

\uline{Lorsque le sujet est une citation, il ne doit jamais être pris au pied
de la lettre}. Quitte à jouer sur les mots, les deux sujets suivants
appellent bel et bien des traitements distincts :

\begin{itemize}
\item « Pourquoi y a-t-il quelque chose plutôt que rien ? »

\item « ``Pourquoi y a-t-il quelque chose plutôt que rien ?'' »
\end{itemize}

Dans le premier cas, le sujet est une question, tandis que dans le
second il est une citation (de Leibniz). Quand le sujet est une
question, on doit y envisager des réponses (métaphysiques,
scientifiques, phénoménologiques\ldots{}), et examiner si elles sont
satisfaisantes. Quand le sujet est une citation, on doit se demander ce
qui peut nous amener à poser cette question ; par exemple, quelle est la
spécificité de l'être humain pour qu'il puisse se poser cette question
--- la question contre-factuelle par excellence ?

De même, avec le sujet « ``Tous pourris'' », il est évidemment hors de
question de développer la thèse selon laquelle tous les hommes
politiques sont corrompus, puis de voir platement que tous les hommes
politiques ne sont peut-être pas corrompus ; mais il faut s'interroger
sur l'existence même de ce slogan, sur les intérêts de ceux qui le
proclament, sur le danger qu'il représente pour la démocratie.

Une citation ne doit donc jamais être prise au pied de la lettre. Elle
doit toujours \uline{susciter une interrogation de second degré, sur
l'existence et les conditions de possibilité du discours qu'elle
rapporte}.

\part{Exemple de dissertation}
\label{sec:org8c8f907}

\chapter{Exemple de plan détaillé : La nature est-elle bien faite ?}
\label{sec:orge13c583}
\label{orgadb731c}

\textbf{[Introduction]}

Par nature\marginpar{Définitions}, on entend généralement l'ensemble des
choses et des processus matériels qui ne résultent pas d'une activité
humaine. On dit ainsi que les fleurs, la gravitation, l'homme même —
en tant qu'animal — relèvent de la nature.

On dit qu'une chose est bien faite lorsqu'elle est conforme à une norme
donnée. Ainsi, un travail est bien fait s'il répond aux attentes, une
œuvre d'art est bien faite si elle suscite la satisfaction attendue, une
démonstration est bien faite si elle prouve ce qu'elle entend prouver.

On dit\marginpar{Thèse commune} souvent, dans la langue de tous les
jours, que « la nature est bien faite ». On le dit par exemple lorsque
l'on observe que les oiseaux sont dotés d'os creux qui permettent le
vol, que le chou romanesco possède une forme fractale, que les végétaux
consomment le carbone que les animaux rejettent et produisent en retour
l'oxygène qu'ils respirent.

Mais dire\marginpar{Contradiction} qu'une chose est bien faite, c'est la
considérer comme répondant à une norme donnée, donc comme intentionnelle
— ce qui semble précisément incompatible avec la nature, puisque
celle-ci se définit par son caractère non intentionnel. De ce fait,
quand on dit que la nature est bien faite, on affirme en même temps
qu'en tant que nature elle n'est pas le résultat d'une intention, et
qu'en tant que « bien faite » tout semble indiquer qu'elle est le
résultat d'une intention. Dire que la nature est bien faite semble donc
une contradiction dans les termes : rien de ce qui est « bien fait » ne
peut être naturel.

L'expression\marginpar{Problématique} ne pouvant être prise au pied de
la lettre, y a-t-il un sens légitime à affirmer que la nature est bien
faite ou est-ce une pure et simple illusion ?

Pour\marginpar{Plan} répondre à cette question, nous verrons dans un
premier temps que, dans l'expérience ordinaire, la nature est bien faite
en ceci qu'elle est manifestement adaptée à certaines fins. Ensuite,
nous montrerons que d'un point de vue théorique, la nature n'est pas
bien faite en elle-même, car les fins que nous y observons ne sont que
projetées par l'homme. Enfin, nous soutiendrons que même si la nature
n'est pas bien faite en elle-même, elle n'en doit pas moins le devenir
sous la responsabilité de l'espèce humaine, puisque celle-ci a le
pouvoir d'influer sur le devenir de la nature tout entière.

\bigskip

\textbf{I. Dans l'expérience ordinaire, la nature est bien faite en ceci
qu'elle est manifestement adaptée à certaines fins}


\medskip

A) \uline{La nature est parfois adaptée à des fins pratiques}
\begin{itemize}
\item haut degré de sophistication dans les objets naturels : camouflage,
toiles d'araignée\ldots{}
\item une inspiration pour la technique humaine
\item ces choses sont bien faites quand elles sont bien adaptées à leurs
fins
\begin{itemize}
\item toile d'araignée : souplesse et résistance
\item os creux des oiseaux pour voler
\end{itemize}
\item => les choses ne sont pas bien faites dans l'absolu, mais seulement
par rapport à des fins déterminées
\end{itemize}

\medskip

B) \uline{La nature est parfois adaptée à des fins esthétiques}
\begin{itemize}
\item beaux objets dans la nature : papillons, fleurs, paysages\ldots{}
\item parfois cela répond à une utilité, par exemple la sélection sexuelle
\item mais pas toujours : paysages de montagne chez Rousseau (\emph{Confessions}​)
\item alors on juge que la nature est bien faite \emph{pour nous} : plaisir
esthétique, comme si la nature était faite pour nous plaire
\item et pourtant on sait bien que ce n'est pas le cas ! la finalité est
subjective, pas objective
\end{itemize}

\medskip

C) \uline{Transition}
\begin{itemize}
\item distinction apparente entre deux finalités
\begin{enumerate}
\item finalité objective : les choses de la nature obéissent à une
fonction effective (alimentation, reproduction\ldots{})
\item finalité subjective : les choses de la nature obéissent à une fin
que nous projetons arbitrairement sur elle
\end{enumerate}
\item mais les deux cas sont-ils vraiment différents ?
\begin{itemize}
\item difficulté de décider dans les cas particuliers, par exemple l'écume
des bateaux et les rainures du melon selon Bernardin de Saint-Pierre
\item rien n'atteste qu'il existe des fins dans la nature
\item cela semble même contradictoire avec sa définition (absence
d'activité humaine, qui est intentionnelle)
\end{itemize}
\item sommes-nous donc fondés à prêter des fins à la nature ?
\end{itemize}

\bigskip


\textbf{II. Ce n'est pas en soi que la nature est bien faite, mais seulement
par rapport à des fins projetées par l'homme}

\medskip

A) \uline{L'idée de finalité naturelle n'a pas de fondement épistémologique}
\begin{itemize}
\item on n'observe aucune fin dans la nature : l'araignée tisse sa toile et
c'est nous qui inversons l'ordre des faits
\item différence avec l'activité humaine, où le langage garantit
l'intentionnalité
\begin{itemize}
\item la représentation de l'effet précède la cause et peut être exprimée
avant
\item par exemple le plan de construction
\end{itemize}
\item le progrès scientifique tend à éliminer les finalités naturelles
\begin{itemize}
\item Darwin : renversement de la finalité en causalité
\item reproduction avec variations (phénomène causal aléatoire)
\item certaines variations sont mieux adaptées au milieu et favorisent la
reproduction (phénomène causal de sélection naturelle)
\end{itemize}
\item => pas besoin de finalité : la causalité suffit
\end{itemize}

\medskip

B) \uline{L'idée de finalité naturelle est métaphysiquement suspecte}
\begin{itemize}
\item par qui la nature serait-elle bien faite ?
\begin{itemize}
\item pas l'homme, puisque la nature n'est pas le résultat de l'activité
humaine
\item alors seulement son créateur, c'est-à-dire Dieu
\item => dire que la nature est bien faite, c'est présupposer une création
et une intention divines (preuves de l'existence de Dieu par
Bernardin de Saint-Pierre)
\end{itemize}
\end{itemize}

\medskip

C) \uline{Transition}
\begin{itemize}
\item l'affirmation apparemment innocente selon laquelle la nature est bien
faite cache de lourdes hypothèses métaphysiques
\begin{itemize}
\item mais généralement ce n'est pas ce que l'on veut dire !
\item cela veut-il dire que l'expression est totalement dénuée de sens, ou
peut-on la justifier ?
\item pour cela, il faudrait pouvoir justifier le statut des fins :
garantir qu'elles ne sont pas arbitraires
\end{itemize}
\end{itemize}

\bigskip


\textbf{III. La nature n'est pas bien faite en elle-même, mais l'homme doit se
donner pour tâche de la rendre telle}

\medskip

A) \uline{La nature n'a pas initialement de fins mais elle est investie de fins}
\begin{itemize}
\item la nature ne pourrait être dite bien faite que si l'on connaissait ses
fins
\begin{itemize}
\item en soi, la nature n'est pas bien ou mal faite
\item elle est telle qu'elle est
\end{itemize}
\item les fins que l'on attribue à la nature sont arbitraires car ce sont
celles dont les investissent ses habitants, à commencer par le plus
puissant d'entre eux : l'être humain
\item mais ces fins arbitraires n'en existent pas moins ! on peut donc
prendre pour critère l'adéquation entre l'état de la nature et les
intérêts de ses habitants
\end{itemize}

\medskip

B) \uline{Redéfinir la nature en tenant compte de la responsabilité humaine}
\begin{itemize}
\item la définition de la nature doit être précisée
\begin{itemize}
\item elle ne résulte pas de l'activité humaine, mais aujourd'hui elle en
dépend : anthropocène, changement climatique, disparition d'espèces,
pollution\ldots{}
\item l'homme n'a pas créé la nature mais il la transforme donc il en est
responsable : l'état de la nature dépend de son action et il peut en
être blâmé
\item il est donc largement responsable de son état présent et futur
\end{itemize}
\end{itemize}

\medskip

C) \uline{Les fins sont simplement régulatrices}
\begin{itemize}
\item l'homme n'a pas de mission et la nature n'a pas de destin certain
\item mais on peut « faire comme si » la nature avait pour fin son
adaptation à ses habitants
\item on fait alors, en termes kantiens, un usage « régulateur » plutôt que
« constitutif » de la notion de finalité
\end{itemize}

\bigskip


\textbf{[Conclusion]}

Si l'on\marginpar{Synthèse conceptuelle} prend en un sens théorique
l'affirmation selon laquelle la nature est bien faite, celle-ci est
dénuée de sens ou indécidable : elle consiste à examiner comme soumise à
une finalité un objet qui par définition en est dénué, ou à lui prêter
des fins arbitraires.

L'histoire a pourtant transformé cette question théorique en question
morale et politique : la nature ayant vu l'émergence d'une finalité
humaine dotée de moyens techniques susceptibles d'influer son cours, son
adéquation à des fins relève aujourd'hui non plus seulement de la
contemplation, mais avant tout de l'action et de la responsabilité
humaine.

L'homme\marginpar{Réponse claire} ne peut donc pas savoir si la nature
est bien faite, mais doit agir pour qu'elle le devienne.

\chapter{Exemple de dissertation rédigée : La nature est-elle bien faite ?}
\label{sec:org75fc655}
\label{orgb3b774b}

Par nature\marginpar{Définitions}, on entend généralement l'ensemble des
choses et des processus matériels qui ne résultent pas d'une activité
humaine. On dit ainsi que les fleurs, la gravitation, l'homme même —
en tant qu'animal — relèvent de la nature.

On dit qu'une chose est bien faite lorsqu'elle est conforme à une norme
donnée. Ainsi, un travail est bien fait s'il répond aux attentes, une
œuvre d'art est bien faite si elle suscite la satisfaction attendue, une
démonstration est bien faite si elle prouve ce qu'elle entend prouver.

On dit\marginpar{Thèse commune} souvent, dans la langue de tous les
jours, que « la nature est bien faite ». On le dit par exemple lorsque
l'on observe que les oiseaux sont dotés d'os creux qui permettent le
vol, que le chou romanesco possède une forme fractale, que les végétaux
consomment le carbone que les animaux rejettent et produisent en retour
l'oxygène qu'ils respirent.

Mais dire\marginpar{Contradiction} qu'une chose est bien faite, c'est la
considérer comme répondant à une norme donnée, donc comme intentionnelle
— ce qui semble précisément incompatible avec la nature, puisque
celle-ci se définit par son caractère non intentionnel. De ce fait,
quand on dit que la nature est bien faite, on affirme en même temps
qu'en tant que nature elle n'est pas le résultat d'une intention, et
qu'en tant que « bien faite » tout semble indiquer qu'elle est le
résultat d'une intention. Dire que la nature est bien faite semble donc
une contradiction dans les termes : rien de ce qui est « bien fait » ne
peut être naturel.

L'expression\marginpar{Problématique} ne pouvant être prise au pied de
la lettre, y a-t-il un sens légitime à affirmer que la nature est bien
faite ou est-ce une pure et simple illusion ?

Pour\marginpar{Plan} répondre à cette question, nous verrons dans un
premier temps que, dans l'expérience ordinaire, la nature est bien faite
en ceci qu'elle est manifestement adaptée à certaines fins. Ensuite,
nous montrerons que d'un point de vue théorique, la nature n'est pas
bien faite en elle-même, car les fins que nous y observons ne sont que
projetées par l'homme. Enfin, nous soutiendrons que même si la nature
n'est pas bien faite en elle-même, elle n'en doit pas moins le devenir
sous la responsabilité de l'espèce humaine, puisque celle-ci a le
pouvoir d'influer sur le devenir de la nature tout entière.

\begin{center}
*

[À l'écrit : saut de lignes. À l'oral : silence de plusieurs secondes.]
\end{center}

Au sens le plus évident\marginpar{Thèse et plan}, qui se manifeste dans
l'expérience ordinaire, la nature est dite bien faite car on observe son
adaptation à certaines fins. Tel est le cas aussi bien lorsque nous
jugeons la nature \emph{utile} que quand nous la jugeons \emph{belle}​.

On dit en effet\marginpar{Thèse de s.-p.} que la nature est bien faite
quand elle répond à des fins pratiques : la nature est alors \emph{utile}​ à
elle-même. On observe souvent le haut degré de sophistication de
certains objets naturels : les techniques\marginpar{Exemples} de
camouflage de certains animaux, la complexité des toiles d'araignée
etc., au point que ces objets sont même parfois une source d'inspiration
pour la technique humaine. Si nous jugeons ces productions naturelles
« bien faites », c'est parce qu'elles sont bien adaptées à leurs fins :
le camouflage permet efficacement à l'animal d'échapper à ses
prédateurs, ce qui est son objectif afin de pouvoir se maintenir en vie
et perpétuer son espèce ; la toile d'araignée possède des propriétés de
souplesse, de résistance et de discrétion qui lui permettent d'attraper
facilement des proies et de se nourrir ; les os creux des oiseaux leur
offrent la légèreté qui permet le vol tout en assurant la rigidité de
leur structure. On voit\marginpar{Conclusion de s.-p.} ainsi que
la nature n'est pas jugée bien faite de façon absolue, mais seulement
par rapport à des fins déterminées.

Il pourrait\marginpar{Thèse de s.-p.} sembler que l'on juge parfois la
nature bien faite sans la rapporter à des fins pratiques. C'est le cas
lorsque l'on trouve la nature \emph{belle}​ : les couleurs\marginpar{Exemples}
chamarrées des papillons, les fleurs et leur parfum, les paysages\ldots{}
Mettons évidemment de côté les cas où la beauté réponde à une certaine
utilité, par exemple la sélection sexuelle pour la queue du paon. Il
semble évident qu'un paysage de montagne, comme ceux qu'admire
Jean-Jacques Rousseau dans les \emph{Confessions}​, ne réponde à aucune
utilité pratique. Juger beau ce paysage et dire à son sujet que la
nature est bien faite, ce n'en est pas moins estimer qu'elle est bien
faite \emph{pour nous}​ : le plaisir esthétique qu'elle nous procure nous
donne l'impression qu'elle est faite pour nous plaire, quand bien même
nous savons que ce n'est pas le cas. Même dans le plaisir
esthétique\marginpar{Conclusion de s.-p.}, nous jugeons que la nature est bien
faite en la rapportant à certaines fins.

Il semble donc\marginpar{Conclusion de partie} que l'on puisse
distinguer deux types de finalité par rapport auxquelles nous jugeons la
nature bien faite. La première est une finalité \emph{objective}​ : nous la
constatons lorsque les choses de la nature obéissent à une fonction
effective telle que l'alimentation ou la reproduction. La seconde est
une finalité \emph{subjective}​ : les choses de la nature obéissent à une fin
que nous projetons arbitrairement sur elle. Mais
avons-nous\marginpar{Transition} vraiment les moyens de discerner les
deux cas ? Il est parfois difficile de décider dans les cas
particuliers. Bernardin de Saint-Pierre a cru voir dans l'écume et les
rainures du melon les traces d'une finalité objective, l'écume servant à
prévenir les bateaux de la présence d'un rocher et les rainures du melon
le prédestinant au partage familial. Or non seulement rien n'atteste
qu'il existe des fins dans la nature, mais cela semble même
contradictoire avec sa définition : l'absence d'activité humaine semble
exclure toute intentionnalité réfléchie. Sommes-nous donc fondés à
prêter des fins à la nature et donc à juger que la nature est
objectivement bien faite, ou n'est-ce toujours là qu'une projection
illégitime ?

\begin{center}
*

[À l'écrit : saut de lignes. À l'oral : silence de plusieurs secondes.]
\end{center}

La nature\marginpar{Thèse et plan} n'est pas bien faite en elle-même,
car les fins que l'on croit observer en elle sont en réalité projetées
librement par l'être humain. Nous verrons ainsi que l'idée d'une
finalité naturelle, qui permet de dire que la nature est bien faite, non
seulement n'a pas de fondement \emph{épistémologique}​, mais qu'elle est en
outre \emph{métaphysiquement}​ suspecte.

L'idée que la nature serait bien faite n'a d'abord aucun fondement
\emph{épistémologique}​\marginpar{Thèse de s.-p.}. À proprement parler, on
n'observe jamais aucune fin dans la nature. Tout ce que nous
voyons\marginpar{Exemples}, c'est une araignée qui tisse sa toile, puis
des insectes qui y sont pris avant d'être mangés par l'araignée. De quel
droit affirme-t-on que l'araignée a tissé sa toile \emph{pour} attraper des
proies ? C'est nous qui inversons l'ordre des faits en supposant que la
représentation de la fin (la capture) a précédé la cause (le tissage).
N'ayant pas eu avec l'araignée la discussion préalable que nous pouvons
par exemple avoir avec un architecte, nous ne pouvons affirmer que telle
était la finalité de son action. Le progrès scientifique tend même à
éliminer les finalités naturelles pour les remplacer par la simple
causalité. Darwin\marginpar{Référence} a ainsi montré que même les cas
apparemment les plus flagrants de finalité pouvaient être réduits à un
mécanisme causal. Les êtres vivants ne se reproduisent pas à l'identique
mais avec des variations aléatoires, selon un mécanisme causal.
Certaines de ces variations sont mieux adaptées au milieu naturel que
d'autres et favorisent la survie des individus, donc leur reproduction,
pendant que d'autres, moins adaptées au milieu, ne permettent pas une
survie suffisamment longue pour assurer la reproduction : ce mécanisme,
dit de sélection naturelle, est également causal. Les comportements les
mieux adaptés à l'environnement se trouvent donc être ceux qui résistent
au temps, non par l'effet d'une finalité mais par pur mécanisme. Il
n'est donc pas besoin de finalité pour expliquer ce qui, dans la nature,
semble bien fait. La nature\marginpar{Conclusion de s.-p.} n'est pas
« bien » faite : elle est simplement telle qu'elle est. C'est illusion
que de projeter sur elle des fins supposées.

Son fondement n'étant\marginpar{Thèse de s.-p.} pas épistémologique, l'idée
que la nature est bien faite repose en réalité sur un fondement
\emph{métaphysique}​ : l'existence de Dieu. Dire que la nature est bien faite,
c'est en effet présupposer qu'elle a été faite par quelqu'un. Ce n'est
pas l'homme qui fait la nature puisque, par définition, la nature n'est
pas le résultat de l'activité humaine ; ce ne peut donc être qu'un
créateur supposé. Ainsi l'observation\marginpar{Référence} apparemment
innocente selon laquelle la nature est utile ou belle a-t-elle été
utilisée, par exemple par Bernardin de Saint-Pierre, pour démontrer
à partir de l'expérience commune l'existence de Dieu. L'argument repose
en réalité sur une pétition de principe : en supposant que la nature
contient des fins, on conclut que ces fins ont été fixées par un
créateur — mais c'est l'idée même de fin qui était d'emblée suspecte.
L'idée selon laquelle\marginpar{Conclusion de s.-p.} la nature serait bien
faite est donc non seulement dénuée de fondement épistémologique, ce qui
montre son arbitraire, mais contient en creux une thèse métaphysique.

Nous avions\marginpar{Conclusion de partie} vu que lorsque l'on dit que
la nature est bien faite, ce n'est pas de façon absolue mais en la
rapportant à des fins déterminées. Nous voyons maintenant que ces fins
ne sont pas elles-mêmes constatées dans la nature : c'est nous qui les
projetons sur elle en nous appuyant, non pas sur l'expérience que nous
invoquons, mais sur des principes métaphysiques. Les fins ne peuvent
être constatées ni dans la nature elle-même, ni hors d'elle dans quelque
intention divine. Il faut donc renoncer à donner un sens théorique
rigoureux à l'idée selon laquelle la nature serait bien faite.

Mais le point de vue\marginpar{Transition} théorique sur cette question
possède une limite. Il suppose en effet une extériorité entre une nature
non-humaine et un être humain purement spectateur. Or non seulement
cette extériorité n'a pas été justifiée, mais elle est douteuse :
l'homme fait partie de la nature au sens large, non seulement parce
qu'il en émerge, mais aussi parce que son action transforme en retour la
nature. De ce fait, si l'on prend en compte la dimension pratique, et
plus spécifiquement morale et politique de l'action humaine, peut-on
considérer que la nature, à défaut d'\emph{être} bien faite, puisse le
\emph{devenir} ?

\begin{center}
*

[À l'écrit : saut de lignes. À l'oral : silence de plusieurs secondes.]
\end{center}

Même si la nature\marginpar{Thèse et plan} n'est pas bien faite en
elle-même, elle n'en doit pas moins le devenir sous la responsabilité de
l'espèce humaine, puisque celle-ci a le pouvoir d'influer sur le devenir
de la nature tout entière. La nature ne pouvant être jugée bien faite
que relativement à certaines fins que l'homme projette librement sur
elle, nous verrons que certaines de ces fins permettent de juger si la
nature est bien faite : les fins de l'homme lui-même en tant que
responsable du devenir de la nature. Cela va nous conduire à préciser la
définition de la nature ainsi que le statut des fins que nous projetons
sur elle.

La nature\marginpar{Thèse de s.-p.} n'a certes pas initialement de fins,
conformément à sa définition comme ensemble des processus matériels ne
résultant pas d'une activité humaine. En soi, la nature n'est pas bien
ou mal faite car elle ne réalise aucun plan fixé d'avance : elle est
simplement telle qu'elle est. Mais cela ne l'empêche pas d'être, après
coup, investie de fins. Certains de ses habitants ayant acquis le
pouvoir d'influencer massivement son cours\marginpar{Argumentation},
c'est largement d'eux que dépend aujourd'hui le fait que la nature soit
bien faite ou non. Quelque arbitraires qu'elles soient, les fins
humaines n'en existent pas moins. Pour juger\marginpar{Conclusion de s.-p.}
si la nature est bien faite, on peut donc prendre pour critère
l'adéquation entre l'état de la nature et les intérêts de ses habitants,
à commencer par le plus puissant d'entre eux.

Cette perspective\marginpar{Thèse de s.-p.} nous conduit à préciser la
définition la nature en tenant compte de la responsabilité acquise par
l'homme dans l'histoire. La nature ne résulte\marginpar{Argumentation}
certes pas de l'activité humaine, dans la mesure où elle n'a pas été
créée par lui ; mais si son cours ne dérive pas de l'activité humaine,
aujourd'hui il en dépend largement. Les effets du changement climatique,
les disparitions d'espèces, la pollution sont si massifs que l'on
appelle désormais « anthropocène » l'époque de la planète Terre où
l'activité humaine affecte essentiellement son devenir. L'homme n'a pas
créé la nature mais la capacité qu'il a de la transformer l'en rend
responsable : l'état de la nature dépend de son action et il peut en
être blâmé. Impossible de dire sans lourde hypothèse métaphysique si la
nature était initialement bien faite ; mais ce qui est
certain\marginpar{Conclusion de s.-p.} est qu'il dépend désormais de
l'homme qu'elle le soit, et cette question est désormais d'ordre
politique.

Reste à fixer\marginpar{Thèse de s.-p.} le statut précis de la fin ainsi
projetée sur la nature, à savoir l'adéquation entre son état et les
intérêts de ses habitants. Pas plus que la nature, l'homme n'a reçu de
mission explicite. Il peut donc tout au plus « faire comme si » la
nature avait pour fin son adaptation à ses habitants. On fait alors, en
termes kantiens\marginpar{Référence}, un usage « régulateur » plutôt que
« constitutif » de la notion de finalité. Nous ne
pouvons\marginpar{Conclusion de s.-p.} affirmer que la nature soit bien
faite mais nous devons postuler, afin d'orienter notre action, qu'elle
doit le devenir.

\begin{center}
*

[À l'écrit : saut de lignes. À l'oral : silence de plusieurs secondes.]
\end{center}


Si l'on prend\marginpar{Analyse} en un sens théorique l'affirmation
selon laquelle la nature est bien faite, celle-ci est infondée : elle
consiste à examiner comme soumise à une finalité un objet qui par
définition en est dénué, ou à lui prêter des fins potentiellement
arbitraires.

L'histoire a pourtant transformé cette question théorique en question
politique : l'histoire ayant vu l'émergence d'une finalité humaine dotée
de moyens techniques susceptibles d'influer massivement le cours de la
nature, l'adéquation de celle-ci à des fins relève aujourd'hui non plus
seulement de la contemplation, mais avant tout de l'action et de la
responsabilité humaine.

L'homme ne\marginpar{Réponse claire} peut donc pas savoir si la nature
est bien faite, mais sait désormais qu'il doit agir pour qu'elle le
soit.

\part{Enseigner la méthode de la dissertation}
\label{sec:org0580fa9}
\label{org6292f56}

Cette section, à vocation didactique, n'est pas destinée aux élèves et
étudiants mais à leurs enseignants. On y trouvera le témoignage,
nécessairement partiel, d'une expérience particulière de l'enseignement
de la méthode de la dissertation exposée dans les pages
précédentes\footnote{Cette méthode a été appliquée principalement dans le cadre de
cours de Méthodologie du travail universitaire en Licence 1 et 2
de philosophie à l'Université de Lorraine, à l'université Toulouse-3,
devant 10 à 50 étudiants en présentiel ou en vidéoconférence, et
à l'Académie de Rouen auprès d'une trentaine d'enseignants du
secondaire. Ce contexte est assez privilégié car le public est motivé et
respectueux. Nous laisserons chaque professeur juger si ces méthodes
d'enseignement sont ou non applicables à sa situation particulière, et
dans quelle mesure elles doivent y être adaptées.}.

Les principes de cette méthode d'enseignement sont les suivants :
\begin{enumerate}
\item construire la dissertation dans l'ordre des moments qui la
composent : d'abord l'introduction, ensuite le plan, enfin la
conclusion ;
\item segmenter la construction de chacun de ces grands moments en petites
étapes ;
\item travailler collectivement en effectuant parallèlement chacune de ces
petites étapes puis en synchronisant le travail à l'échelle de la
classe, ce qui permet d'éviter le blocage, la stigmatisation
personnelle, ou l'effet dissuasif du « corrigé inaccessible » ;
\item l'enseignant, qui idéalement n'a pas préparé de corrigé à l'avance,
réfléchit en même temps que les étudiants et insère ses propositions
dans la liste, sur le même plan que celles des étudiants.
\end{enumerate}

Nous décrirons ici les séances-types de travail sur l'introduction, sur
le plan et sur la conclusion.

\chapter{Enseignement de l'introduction}
\label{sec:orgc985887}

L'enseignant arrive avec un sujet ou une liste de sujets qu'il n'a pas
travaillés à l'avance. Une fois le sujet choisi, il l'écrit au tableau.

La première étape est celle de la construction de l'introduction. Elle
se compose de deux sous-étapes : les définitions et la problématisation.

Pour les définitions, chacun doit identifier les termes à définir\footnote{Ceci ne pose généralement aucun problème : tous les étudiants
repèrent facilement quels sont les termes-clefs d'un sujet.},
puis écrire une définition sur son brouillon. Une fois la définition
écrite, chacun vérifie pour lui-même si elle consensuelle, nécessaire,
suffisante et non-circulaire\footnote{Les définitions sont souvent assez consensuelles et nécessaires,
mais plus rarement suffisantes et non-circulaires. Il faut donc, comme
indiqué plus haut, dans le premier cas ajouter des critères, et dans le
second remplacer le terme circulaire par sa définition.}. Lorsque tout le monde est parvenu à
une définition, même insatisfaisante (ce qui prend environ 5 minutes par
terme), on effectue un tour de table en écrivant au tableau les
différentes définitions (prévoir 20 à 30 minutes). On vérifie en même
temps si elles satisfont les quatre critères d'une bonne définition ;
on peut souligner par des vaguelettes les éventuels points de fragilité
tels qu'un risque de circularité et proposer de les corriger en
modifiant le plus légèrement possible la définition. À la suite des
propositions des étudiants, l'enseignant écrit la sienne — parfois moins
bonne que celles d'étudiants\footnote{L'enseignant ne perd pas de crédibilité en avouant qu'une autre
proposition est meilleure que la sienne --- bien au contraire !}. On répète l'opération pour chaque
terme-clef du sujet.

(Au terme de cette étape, les étudiants voient qu'il existe plusieurs
manières de définir un même terme, ce qui montre qu'il n'y a pas une
unique formule qui était attendue d'eux comme un corrigé. Ils voient
également les formes variées que peuvent prendre la circularité et
autres défauts, ce qui les aide à être plus vigilants à l'avenir sur
leur propre production.)

Ensuite vient la seconde sous-étape de l'introduction :
la problématisation. L'exercice suivant est de construire la
problématisation en s'appuyant uniquement sur deux ressources : les
définitions que l'on a choisies (les siennes, celles de l'enseignant ou
celles de camarades) et les thèses du sens commun. Chacun des
participants doit construire l'ébauche des deux paragraphes de
problématisation, en montrant comment les définitions et le sens commun
nous conduisent à une contradiction apparente :
\begin{quote}
Il semble, au premier abord, que \(p\). En effet, \ldots{}

Cependant, on ne peut pas affirmer que \(p\), puisque\ldots{}
\end{quote}
Cette tâche prend environ 10 minutes. On écoute ensuite les différentes
propositions, y compris celle de l'enseignant. On pointe les éventuelles
améliorations possibles dans les différentes propositions.

L'enseignant peut enfin rédiger au tableau une introduction en prenant
les définitions et la problématisation de son choix — y compris parmi
celles proposées par les étudiants.

(Ce travail par petites étapes permet, individuellement, d'effectuer un
travail ciblé sur chaque moment de l'introduction pris isolément.
Collectivement, il favorise la discussion, l'argumentation, le travail
en commun, l'écoute.)


\chapter{Enseignement du plan}
\label{sec:org378e0a9}

Pour enseigner la construction du plan, l'idée principale est de montrer
aux étudiants que le plan se conçoit en allant du général (les thèses de
parties) au particulier (les arguments, références et exemples), et non
l'inverse comme on le fait souvent.

Le professeur commence par soumettre aux étudiants une introduction avec
annonce du plan\footnote{Cette introduction peut être celle qui a été produite dans
l'exercice précédent, mais ce n'est pas nécessaire.}.

La première étape est l'invention des sous-parties. On commence par la
première partie : grâce à l'annonce du plan, les étudiants savent quelle
thèse ils doivent y soutenir. Le premier exercice (en 5 à 10 minutes)
est de trouver sur leur brouillon les titres des sous-parties. Ces
titres doivent être des thèses dont la succession permette de démontrer
la thèse de la partie ; ils ne doivent pas contenir de nom d'auteur. On
met ensuite en commun les différentes propositions de sous-parties de la
première partie. On répète l'opération pour chaque partie.

La seconde étape est la collecte des arguments. On choisit une des
sous-parties. Tout le monde doit réunir sur son brouillon des arguments,
références ou exemples à l'appui de cette thèse.

Une fois le travail terminé sur tout ou partie du plan, on peut proposer
un corrigé en choisissant parmi les produits du travail collectif.


\chapter{Enseignement de la conclusion}
\label{sec:org62659b0}

Pour travailler la conclusion, l'enseignant soumet aux étudiants une
introduction avec annonce de plan\footnote{Ce peut être, mais pas nécessairement, l'introduction construite
puis utilisée dans les exercices précédents.}. Ils doivent ensuite
(en 10 minutes environ) rédiger une courte conclusion résumant la copie,
sous les deux contraintes suivantes :

\begin{enumerate}
\item une phrase doit répondre clairement à la problématique ;
\item la conclusion ne doit contenir aucun connecteur temporel (d'abord,
ensuite, enfin\ldots{}), mais uniquement des connecteurs logiques (si\ldots{}
alors, même si\ldots{}, il pourrait sembler que\ldots{} mais en réalité\ldots{}).
\end{enumerate}


\chapter{Points d'amélioration de cette méthode d'enseignement}
\label{sec:orgee764aa}

Deux aspects de la construction d'une dissertation ne sont pas
travaillés dans l'exercice ci-dessus :
\begin{enumerate}
\item l'invention des titres de grandes parties (par opposition aux
sous-parties) ;
\item la rédaction des transitions.
\end{enumerate}
\end{document}
