\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{CJKutf8}
%\usepackage{pinyin}

\author{Baptiste Mélès}
\title{Méthode de la dissertation philosophique}
\date{30 novembre 2010}

\newcommand{\cad}{c'est-à-dire}
\newcommand{\apr}{\emph{a~priori}}
\newcommand{\apost}{\emph{a~posteriori}}

% Chinois Traditionnel
\newcommand{\zht}[1]{\begin{CJK*}{UTF8}{bsmi}#1\end{CJK*}}
% Chinois Simplifié
\newcommand{\zhs}[1]{\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}#1\end{CJK*}}


% Mes guillemets
\usepackage[babel]{csquotes}
\MakeAutoQuote{«}{»}

% Le paquetage lui-même
\usepackage[sorting=nty,useprefix=false,pagetracker=page,%
style=authortitle-icomp]{biblatex}

% Mes fichiers de biblio
%\bibliography{}

\begin{document}
\maketitle

L'objectif de la dissertation de philosophie est de soulever un problème
sur un sujet donné, et d'y proposer une réponse éclairée.


\tableofcontents

\par




\section{Le brouillon}

La composition d'une dissertation a lieu en trois moments~: le
brouillon, la rédation, la relecture. Cette dernière, souvent négligée,
est pourtant cruciale, notamment pour corriger
l'orthographe\footnote{Certains correcteurs sanctionnent explicitement
  d'un ou deux points une orthographe défaillante. Les autres sont
  souvent plus sévères encore~: l'impression générale de négligence que
  délivre la copie les incite à en retirer implicitement bien plus.}.

\par

\subsection{Gestion du temps}

Le brouillon est un moment essentiel de la dissertation. Il faut donc
lui consacrer suffisamment de temps, sans pour autant menacer la qualité
de la rédaction.

\par

On dispose généralement de quatre heures en licence pour composer une
dissertation, et de sept heures pour l'agrégation. On doit ménager un
temps important pour la rédaction, car dans la précipitation, il est
presque impossible de réfléchir efficacement. On peut donc consacrer 1h
ou 1h30 au brouillon en licence (donc 2h30 ou 3h pour la rédaction), 3h
pour l'agrégation (donc 4h pour la rédaction).

\par

L'idéal est d'avoir terminé la rédaction avec au moins 15~minutes
d'avance en licence, 30~minutes pour l'agrégation~; on se réserve ainsi
un temps suffisant pour la relecture.

\par

\subsection{Accumulation des idées}

La première chose à faire est de noter sur le brouillon une ou plusieurs
\emph{définitions} pour chacun des termes importants du sujet, et
d'envisager les problèmes que suscite chacun des concepts.

\par

Ensuite, on peut noter une \emph{problématique}, ou plusieurs si l'on
hésite encore~; on choisira plus tard laquelle privilégier.

\par

Enfin, il faut noter sur le brouillon toutes les \emph{idées} --- les
thèses, les auteurs, les références --- à mesure qu'elles nous viennent
à l'esprit, sans les sélectionner. Le tri s'effectuera spontanément plus
tard.

\par

\subsection{Composition du plan}

Une fois que l'on a suffisamment d'idées et que leur organisation
commence à se préciser dans notre esprit, on peut passer à la
constitution du plan. 

\par

Chaque partie du plan doit pouvoir être formulée par une thèse
explicite, et, si possible, par des «formules» facilement
reconnaissables (on en trouvera quelques exemples ci-dessous~: la
substance comme substance, comme fiction, ou comme fonction~; la guerre
comme déchaînement de violence, comme violence rationnelle, ou comme
violence raisonnable~; etc.).

\par

Le plan doit contenir toutes les parties et les sous-parties~; il n'est
pas nécessaire de pousser la subdivision trop loin.

\par

Enfin, dans le plan, on doit noter avec soin la structure de chacune des
transitions. Cette précaution garantit que le passage d'une partie à une
autre ne sera pas artificiel ou simplement rhétorique.

\par

\subsection{Introduction et conclusion}

Une fois le plan terminé, il est recommandé de rédiger intégralement au
brouillon l'introduction et la conclusion. Ainsi, si l'on est pris par
le temps en fin de rédaction, on n'aura plus qu'à recopier la
conclusion, et la dissertation se terminera proprement, même si dans le
développement l'on n'a pas eu le temps d'écrire en détail tout ce que
l'on espérait.




\section{Introduction}

L'introduction doit être la présentation, progressive et détaillée, de
la problématique.

\par

Il vaut mieux éviter d'y citer des noms de philosophes~: ceux-ci sont
rigoureusement étrangers à la problématisation de la question, même si
plus tard ils vous seront évidemment très utiles pour proposer des
réponses. Partir de l'état de la littérature philosophique serait
inverser le juste ordre des choses~: il faut aller des problèmes à la
philosophie, non de la philosophie aux problèmes. Dans l'introduction
--- comme plus tard dans la conclusion --- l'étudiant doit assumer ses
responsabilités, n'engager que soi, mais s'engager totalement.

\par

Une introduction est généralement composée des parties suivantes,
chacune pouvant être présentée en un alinéa~:
\begin{enumerate}
\item l'\emph{amorce} (très facultative)~;
\item l'\emph{analyse} des termes du sujet~;
\item l'exposition d'une \emph{tension} entre les termes du sujet, qui
  mène à la formulation de la \emph{problématique}~;
\item la présentation des \emph{enjeux} de cette problématique
  (facultative)~;
\item l'\emph{annonce du plan}, ou tout au moins de la première partie.
\end{enumerate}

Il faut apporter un soin particulier à l'introduction, et plus tard à la
conclusion, car ce sont les deux parties qui marquent le plus les
correcteurs. Une introduction bancale ou expéditive laissera une
impression négative que le meilleur développement du monde ne saura
dissiper.

\par

Une bonne introduction occupe généralement entre une demi-page (surtout
en licence) et une page entière (principalement pour
l'agrégation). À~plus d'une page et demie, elle commence à trop
s'étirer.


\subsection{L'amorce}

On préconise parfois de recourir à une amorce avant de définir les
termes du sujet, sous prétexte que l'entrée dans la dissertation est
moins abrupte. On peut ainsi partir d'une anecdote, d'un exemple tiré du
quotidien, d'un exemple historique, etc. Par exemple, pour le sujet «La
guerre», on peut partir d'une comparaison entre deux figures
historiques~:

\begin{quote}
  «Jean Jaurès est mort pour avoir refusé la guerre quand son pays la
  désirait, Jean Cavaillès pour l'avoir acceptée quand son pays y avait
  renoncé~: aujourd'hui ils sont tous deux reconnus comme des
  «justes». De ce constat paradoxal on peut tirer deux interrogations~:
  la première porte sur la nature de la guerre, la seconde sur les
  moyens de son évaluation morale et politique.»
\end{quote}
L'ensemble de la dissertation pourra donc être vu comme la tentative
d'explication de ce simple constat~: que Jaurès et Cavaillès, avec des
comportements apparemment opposés, puissent être l'objet des mêmes
éloges.

\par

Il vaut mieux éviter de partir directement de l'histoire de la
philosophie, en disant par exemple que Hobbes justifie la guerre par
l'état de nature, etc. La dissertation, dans l'introduction, doit pour
ainsi dire s'appuyer sur la fiction que la philosophie n'ait pas
préexisté à notre réflexion. La diversité des opinions philosophiques
n'est jamais un bon point de départ de dissertation~: l'interrogation
sur le sexe des anges a beau avoir suscité bien des opinions contraires,
elle n'en a pas le moindre intérêt pour autant.

\par

Mais l'amorce est hautement facultative. En cas de manque d'inspiration,
il vaut mieux en faire totalement l'économie que de la rédiger
maladroitement.



\subsection{L'analyse des termes du sujet}

\subsubsection{Définition}

Quand on n'utilise pas d'amorce spécifique, l'analyse des termes du
sujet est le début de la dissertation~; dans ce cas, il ne faut pas
hésiter à commencer \emph{ex~abrupto} par la définition des
concepts. L'introduction est alors sobre, mais efficace.

\par

L'analyse des termes du sujet consiste à prendre chaque terme important
de l'énoncé et à le définir, fût-ce simplement de manière
préalable. Dans le sujet «La guerre», on peut définir en première
approche la guerre comme «le conflit armé entre deux groupes humains».

\par

Mais, même en première approche, une définition n'en est pas une si l'on
ne peut aller du concept à la définition, \emph{et surtout} de la
définition au concept\footnote{En termes aristotéliciens, une bonne
  définition doit non seulement énoncer le genre, mais également la
  différence spécifique (\emph{Topiques}, IV, 101b20~; V,
  101b35--102a20)~; c'est cette dernière qui fait souvent
  défaut.}. Supposons que l'on dise par exemple «la guerre, c'est le
conflit». Certes, la guerre est un conflit (on peut donc aller du
concept à la définition), mais tout conflit n'est pas une guerre~: il
existe également des conflits entre collègues de travail, entre membres
d'une famille, entre mâles dominants dans un troupeau, et ces conflits
ne sont pas des guerres (on ne peut donc pas aller de la définition au
concept). Il faut donc trouver, parmi l'ensemble des conflits, ce qui
distingue la guerre en particulier. Nous avons retenu deux critères~: le
fait que le conflit oppose des hommes, et qu'il soit armé~; mais
d'autres définitions sont certainement possibles.

\par

Il arrive que tout l'enjeu d'un sujet de dissertation soit précisément
de définir un concept, notamment quand il commence par «qu'est-ce que»~:
«Qu'est-ce que le bonheur~?», «Qu'est-ce qu'agir~?», «Qu'est-ce qu'une
chose~?», etc. Dans ce cas, le concept doit recevoir \emph{deux}
définitions~: une première approximation en introduction, qui représente
ce que l'on entend généralement par ce concept, et une définition
approfondie qui sera donnée en conclusion du devoir. Ainsi, même quand
la définition est l'enjeu même de la dissertation, il faut
impérativement définir le concept dès l'introduction. 

\par



\par

Lorsque le sujet comporte plusieurs concepts («Bonheur et vertu», «Toute
pensée est-elle un calcul~?», «L'histoire est-elle une science~?»,
«Qu'est-ce qu'une action réfléchie~?»), on peut les définir l'un à la
suite de l'autre~:

\begin{quote}
  «Par pensée, on entend généralement l'ensemble de l'activité théorique
  de l'homme. Le calcul, quant à lui, est une démarche déductive
  reposant sur la manipulation de signes.»
\end{quote}

Il faut prendre garde à éviter toute circularité dans la définition. Par
exemple, définir la pensée comme «activité \emph{mentale} du sujet»
serait s'exposer à la question de savoir ce qu'est à son tour
l'«activité mentale»... et à la réponse spontanée~: «l'activité mentale
est l'activité de la \emph{pensée}». La définition est circulaire~! Elle
transformait simplement un substantif («pensée») en adjectif («mental»).

\par

Nul n'a mieux résumé que Kant les conditions d'une bonne définition~:
\begin{quote}
  «Les exigences essentielles et universelles requises pour la
  perfection d'une définition en général peuvent être traitées sous les
  quatre moments principaux de la quantité, de la qualité, de la
  relation et de la modalité.»

  \begin{enumerate}
  \item «Selon la \emph{quantité} --- en ce qui concerne la sphère de la
    définition --- la définition et le défini doivent être des concepts
    \emph{réciproques} (\emph{conceptus reciproci}) et par conséquent la
    définition ne doit être ni plus large, ni plus étroite que son défini~;
  \item selon la \emph{qualité}, la définition doit être un concept
    \emph{détaillé} et en même temps \emph{précis}~;
  \item selon la \emph{relation}, elle ne doit pas être
    \emph{tautologique}, \cad{} que les caractères du défini doivent
    être différents de lui-même, puisqu'ils sont les \emph{principes de
      sa connaissance}~;
  \item enfin selon la \emph{modalité}, les caractères doivent être
    \emph{nécessaires} et par conséquent ne pas être du genre de ceux
    que procure l'expérience\footnote{Kant, \emph{Logique}, §107.}.»
  \end{enumerate}
\end{quote}
Le même auteur a même fourni une méthode pour dégager les définitions~: 
\begin{quote}
  «Ces mêmes opérations auxquelles il faut se livrer pour mettre à
  l'épreuve les définitions, il faut également les pratiquer pour
  élaborer celles-ci. --- À~cette fin, on cherche donc 1)~des
  propositions vraies 2)~telles que le prédicat ne présuppose pas le
  concept de la chose 3)~on en rassemblera plusieurs et on les comparera
  au concept de la chose même pour voir celle qui est adéquate 4)~enfin
  on veillera à ce qu'un caractère ne se trouve pas compris dans l'autre
  ou ne lui soit pas subordonné\footnote{Kant, \emph{Logique}, §109.}.»
\end{quote}

\subsubsection{Tension}

L'analyse des termes du sujet n'est pas un procédé artificiel~: il
possède une réelle utilité dans la construction de la dissertation ---
et en premier lieu, il empêche bien des hors-sujet. C'est en effet de
ces définitions que l'on doit extraire une \emph{tension}, \cad{} un
conflit. Quand le sujet comporte plusieurs concepts, le conflit apparaît
généralement entre eux quand on essaye de les associer~; quand le sujet
comporte un seul concept, le conflit apparaît souvent entre les termes
mêmes de la définition. C'est ce conflit qui engendre la
\emph{problématique}.

\par

Voici un exemple pour le sujet «Toute pensée est-elle un calcul~?»~:
\begin{quote}
  «Par pensée, on entend généralement l'ensemble de l'activité théorique
  de l'homme. Le calcul, quant à lui, est une démarche déductive
  reposant sur la manipulation de signes. Or, l'histoire récente montre
  qu'un nombre croissant d'activités autrefois réservées à
  l'intelligence humaine --- opérations mathématiques, inférences
  logiques, prises de décisions économiques --- se voient déléguées à
  des machines, dont le fonctionnement repose pourtant sur le seul
  calcul. On peut donc s'interroger sur l'existence de limites à cette
  tendance historique. L'activité théorique de l'homme peut-elle être
  simulée tout entière par la simple manipulation de signes qui
  caractérise le calcul~?»
\end{quote}

Voici également trois exemples de définitions et de problématiques
différentes pour le sujet «La science»~:

\begin{quote}
  1. (Définition externe, plutôt sociologique)

Une science se présente généralement à nous comme un ensemble
d'assertions qui devrait unanimement être reconnu comme vrai, et que
l'on suppose avoir déjà fait consensus dans une communauté de
spécialistes tels que les mathématiciens, les physiciens ou les
sociologues. Mais le simple consensus ne fait pas la vérité. Existe-t-il
donc à ce présumé consensus (c'est-à-dire de fait) un fondement
nécessaire (c'est-à-dire de droit), qui soit commun à tout ce que nous
appelons couramment des sciences ?


2. (Définition interne, plutôt épistémologique)

Une science est un ensemble de savoirs que l'on peut obtenir, puis
vérifier, selon des principes méthodologiques déterminés à l'avance. Ces
principes sont par exemple les axiomes et les règles de démonstration du
mathématicien ; ou les théories, les concepts et les formules du
physicien ; ou les concepts, les observations et les statistiques du
sociologue. La science n'est donc pas une simple connaissance, c'est une
connaissance par méthode. Ces principes de méthode semblent pourtant
eux-mêmes échapper à tout contrôle, n'étant généralement pas remis en
cause dans le cours normal de la science. À quelles conditions
l'obéissance à des principes de méthode peut-elle donc valoir comme un
garant de vérité ?


3. (Définition naïve et empirique — parfois très efficace)

Nous appelons sciences un ensemble de discours tous tenus pour « vrais »
et pourtant de natures très variées, qui comprend notamment des sciences
pures comme les mathématiques et la logique, des sciences de la nature
comme la physique et la biologie, des sciences humaines comme la
psychologie et la sociologie. Certaines de ces « sciences » semblent
unanimement reconnues comme telles et font autorité, d'autres font
l'objet de débats passionnés — la psychanalyse, l'histoire, le marxisme
—, tandis que d'autres prétendus savoirs sont presque unanimement
classés parmi les « pseudo-sciences » — l'astrologie, l'alchimie, la
physiognomonie. Existe-t-il donc des critères universellement valides
qui nous permettraient de déterminer avec certitude si un domaine de
savoir relève ou non de la science ? 
\end{quote}

Sans tension, il n'est pas de problématique efficace~: sans tension, on
voit difficilement l'intérêt de se poser telle ou telle question --- et
\emph{a~fortiori} d'y répondre. 

\par

La problématique doit être présentée sous la forme d'une question
terminée par un point d'interrogation.  Cette question ne doit pas être
la répétition pure et simple du sujet, si celui-ci était déjà sous forme
interrogative. Par exemple, pour le sujet «Toute pensée est-elle un
calcul~?», la problématique ne doit surtout pas être «Toute pensée
est-elle un calcul~?», mais être reformulée d'une manière éclairée par
les définitions préalables, comme dans l'exemple précédent~: «L'activité
théorique de l'homme peut-elle être simulée tout entière par la simple
manipulation de signes qui caractérise le calcul~?». Entre le sujet et
la problématique, on a progressé~; et ce, grâce aux définitions, qui
permettent de mieux comprendre où se loge véritablement le problème.

\par

Enfin, la problématique doit consister en \emph{une seule} question. On
a parfois la tentation d'en formuler plusieurs~: «L'activité théorique
de l'homme peut-elle être simulée tout entière par la simple
manipulation de signes qui caractérise le calcul~? Les machines
peuvent-elles tout faire~? L'homme sera-t-il remplacé à terme par des
ordinateurs~?». Mais cette succession de questions angoissées témoigne
parfois d'une absence de choix, d'une hésitation entre plusieurs
problématiques, et de leur simple juxtaposition. Le correcteur ne sait
pas si elles sont toutes subordonnées à la première, si elles en
précisent progressivement le sens (et dans ce cas c'est la dernière qui
doit être retenue comme problématique définitive), ou encore si elles
étudient trois aspects d'une seule et même problématique, qui quant à
elle ne serait pas mentionnée. Il faut donc en choisir une seule~; c'est
ce qui garantit l'unité de la dissertation.

\par








\subsection{Annonce du plan}

L'annonce du plan est un sujet sensible entre correcteurs~; mais par
chance, chacun est tolérant avec le parti pris adverse, pourvu qu'il
soit habilement adopté. 

\par

Certains préconisent en effet d'annoncer dès l'introduction le plan
entier, ce qui confère une véritable unité à la dissertation, et montre
que l'étudiant sait dès le début où il va. Mais on peut préférer ne pas
«griller toutes ses cartouches» dès la première page, et ménager un peu
de suspens. En outre, il est toujours un peu étrange d'annoncer la
première partie, puis la deuxième, puis la troisième, puis de revenir à
la première pour la développer. À~quoi bon, si vous avez déjà tout dit~?

\par

Dans tous les cas, il faut annoncer au moins la première partie, \cad{}
montrer comment la problématique mène naturellement à envisager un
premier point de vue~:
\begin{quote}
  «Nous verrons dans un premier temps que la diversité et
  l'imprévisibilité de l'activité spirituelle humaine présentent autant
  de résistances à toute réduction de la pensée au calcul.»
\end{quote}

\par

En tout état de cause, il faut éviter à tout prix le lexique du
boucher~: «nous allons traiter cette question en trois parties», ou,
pire, «nous allons examiner trois points de vue». Tout au plus peut-on
annoncer que «notre réflexion connaîtra trois moments successifs»~: on
doit insister sur la continuité de la pensée entre les différentes
parties du plan.


\section{Développement}

Le développement est typiquement constitué de \emph{deux à quatre
  parties}. Avec une seule partie, on reprocherait à l'étudiant de
n'avoir développé d'un point de vue unilatéral~; avec cinq, de n'avoir
pas suffisamment su regrouper ses pensées. Trois parties est certes le
nombre canonique, mais une excellente dissertation peut n'en comporter
que deux, pour peu qu'elle n'ait rien manqué d'essentiel. Rien n'est
pire qu'une troisième partie boiteuse, rajoutée à la hâte pour atteindre
le chiffre magique, et où l'étudiant n'a plus rien d'essentiel à
ajouter.

Chaque partie doit être divisée en \emph{sous-parties}. Ici encore, le
nombre canonique est trois, mais deux ou quatre peuvent tout à fait
convenir si la matière l'exige.



\subsection{Types de sujet}

Il existe principalement quatre types de sujet~: 
\begin{enumerate}
\item \emph{un seul concept} (ou une expression)~: «La substance»,
  «L'égalité», «Le génie», «Être impossible», «Voir», «Faire de
  nécessité vertu», etc.
\item \emph{deux concepts} (ou, plus rarement, trois)~: «Substance et
  accident», «Genèse et structure», «Corps et esprit», «Convaincre et
  persuader», «Foi et raison», «Langue et parole», «Conscience et
  inconscient», «Pensée et calcul», «Mathématiques et philosophie», etc.
\item \emph{une question}~: «Toute philosophie est-elle systématique~?»,
  «Peut-on prouver l'existence de Dieu~?», «Peut-on penser l'histoire de
  l'humanité comme l'histoire d'un homme~?», «Ordre, nombre, mesure»,
  etc.
\item \emph{une citation}~: ««Si Dieu existe, alors tout est permis»»,
  ««La science ne pense pas»», ««Pourquoi y a-t-il quelque chose plutôt
  que rien~?»», etc.
\end{enumerate}
Naturellement, différentes formulations peuvent être à peu près
équivalentes~: «Pensée et calcul» et «Toute pensée est-elle un
calcul~?», «Être impossible» et «Qu'est-ce qu'être impossible~?», etc.



\subsubsection{Un seul concept}

Lorsque le sujet porte sur un seul concept, les problématiques les plus
fréquentes sont~:
\begin{enumerate}
\item un problème de \emph{définition}~;
\item un problème d'\emph{existence}~;
\item la discussion d'une \emph{thèse} naturelle sur ce concept.
\end{enumerate}
Par exemple, sur «Être impossible», on peut s'interroger sur la
\emph{définition}, \cad{} sur ce que c'est qu'être impossible~: est-ce
la même chose qu'être contradictoire~?  Et si oui, contradictoire avec
quoi~: les lois logiques, les lois physiques, des lois métaphysiques~?
Sur «La substance», on peut s'interroger sur l'\emph{existence} des
substances en elles-mêmes, et non seulement dans notre pensée. Sur «La
spéculation», on peut discuter la \emph{thèse} assez naturelle et
répandue selon laquelle toute spéculation est nécessairement vaine et
stérile. Mais évidemment, on peut choisir d'autres problématiques pour
chacun de ces sujets~: il n'existe pas une seule bonne problématique par
sujet.



\subsubsection{Deux concepts}

Lorsqu'un sujet comporte deux termes (ou, très rarement, trois~: «Ordre,
nombre, mesure»), il existe un piège à éviter à tout prix, qui est de
traiter le sujet concept par concept, comme Eltsine mangeait les
hamburgers couche par couche~: par exemple, de traiter, pour «Genèse et
structure», d'abord la genèse, ensuite la structure, enfin les relations
entre elles. Dans un tel traitement, seule la troisième partie serait
dans le sujet. Il faut traiter d'entrée de jeu les relations entre les
deux notions.

\par

C'est en introduction, et plus précisément lors de l'analyse du sujet,
que l'on étudie chacune des notions pour elle-même~: d'abord la genèse,
ensuite la structure. Mais la problématique doit déjà lier les deux
notions et poser le problème de leur articulation. Ensuite, chacune des
parties du développement doit porter sur la nature de cette relation.

\par

De même, pour traiter le sujet «Mathématiques et philosophie», on ne
séparera pas les analyses sur les mathématiques de celles qui portent
sur la philosophie. Il faut d'emblée étudier, par exemple, si la
philosophie peut adopter une méthode mathématique comme dans
l'\emph{Éthique} de Spinoza, et si certains concepts mathématiques ---
nombre irrationnel, nombre imaginaire, espace à $n$~dimensions etc.~---
peuvent posséder une signification philosophique~; \cad{}, en somme,
quelle est la part de mathématiques dans la philosophie, et quelle est
la part de philosophie dans les mathématiques.



\subsubsection{Une question}

Les sujets qui se présentent sous la forme d'une question sont réputés
les plus faciles, mais il faut bien prendre garde à deux pièges~:
\begin{itemize}
\item que la nécessité de poser la question ait bien été expliquée en
  introduction~: la question ne doit pas paraître arbitraire~;
\item que la problématique ne soit pas la simple paraphrase du sujet.
\end{itemize}


\subsubsection{Une citation}

Lorsque le sujet est une citation, il ne doit jamais être pris au pied
de la lettre. Quitte à jouer sur les mots, les deux sujets suivants
appellent bel et bien des traitements distincts~:
\begin{itemize}
\item «Pourquoi y a-t-il quelque chose plutôt que rien~?»
\item ««Pourquoi y a-t-il quelque chose plutôt que rien~?»»
\end{itemize}
Dans le premier cas, le sujet est une question, tandis que dans le
second il est une citation (de Leibniz). Quand le sujet est une
question, on doit y envisager des réponses (métaphysiques,
scientifiques, phénoménologiques...), et examiner si elles sont
satisfaisantes. Quand le sujet est une citation, on doit se demander ce
qui peut nous amener à poser cette question~; par exemple, quelle est la
spécificité de l'être humain pour qu'il puisse se poser cette question
--- la question contre-factuelle par excellence~?

\par

De même, avec le sujet ««Tous pourris»», il est évidemment hors de
question de développer la thèse selon laquelle tous les hommes
politiques sont corrompus, puis de voir platement que tous les hommes
politiques ne sont peut-être pas corrompus~; mais il faut s'interroger
sur l'existence même de ce slogan, sur les intérêts de ceux qui le
proclament, sur le danger qu'il représente pour la démocratie.

\par

Une citation ne doit donc jamais être prise au pied de la lettre. Elle
doit toujours susciter une interrogation de second degré, sur
l'existence et les conditions de possibilité du discours qu'elle
rapporte.



\subsection{Quelques types de plan}

Il existe un certain nombre de plans récurrents, que l'on peut appeler
plan dialectique, plan de réhabilitation, plan de dégradation, plan
criticiste, etc. Certains d'entre eux seront décrits ci-dessous. Mais il
faut bien se garder de vouloir appliquer un traitement mécanique aux
sujets. Appliqué à toute force à un sujet, un plan inapproprié gâchera
toute la dissertation. Ces quelques plans récurrents sont présentés
seulement à titre de suggestion, mais ce ne sont pas les seuls plans
possibles, et encore moins les meilleurs. Le meilleur plan sera toujours
celui que vous aurez inventé spécifiquement pour tel ou tel sujet.


\subsubsection{Le plan dialectique}

Le plan dialectique est réputé, à tort, le plus philosophique~: à ses
élèves de l'École Normale Supérieure, Louis Althusser proclamait que
tout plan devait représenter d'abord la passion, ensuite la crucifixion,
enfin la résurrection. Le fameux plan par «thèse, antithèse, synthèse»
est effectivement pertinent dans certaines circonstances.

\par

Par exemple, sur le sujet «La substance», on pourrait adopter le plan
dialectique suivant~:
\begin{enumerate}
\item la substance comme \emph{substrat}~: derrière tout phénomène doit
  se trouver une entité permanente, qui soit en même temps le support du
  discours (Aristote)~;
\item la substance comme \emph{fiction}~: on n'a jamais d'expérience de
  la substance, mais seulement de ses manifestations (Berkeley, Hume)~;
\item la substance comme \emph{fonction}~: la substance n'est certes
  jamais connue en elle-même, mais elle doit être pensée pour rendre
  possible une connaissance des phénomènes (Kant).
\end{enumerate}

Mais le plan dialectique a ses inconvénients~:
\begin{enumerate}
\item il est généralement le plan le plus attendu --- or ce qui ne
  surprend pas votre correcteur tend à l'ennuyer, surtout lorsque le
  même plan fade se voit reproduit en trente exemplaires~;
\item le désir de synthèse à tout prix engendre souvent une troisième
  partie extrêmement plate, sans saveur ni force, où l'on s'efforce de
  concilier sans combat la version amollie de thèses
  contradictoires. Souvent la deuxième partie, celle de la critique, est
  celle où l'on a pris le plus de plaisir, et dont la conciliation
  finale est un affaiblissement considérable.
\end{enumerate}

Aussi convient-il parfois de sacrifier le plan dialectique à d'autres
types de plan, présentant plus de vigueur.


\subsubsection{Le plan de réhabilitation}

Il arrive qu'un sujet de dissertation corresponde à un concept chargé
d'une forte connotation péjorative~: «L'égoïsme», «L'erreur», «Le
mauvais goût», «L'argument d'autorité», «Les causes finales»,
«L'anachronisme», etc. Un plan dialectique pourrait être ici extrêmement
fade~:
\begin{enumerate}
\item dans une première partie, on \emph{critique} le concept, selon la
  conception commune (l'égoïsme est un intérêt immoral et nuisible à la
  société, l'erreur fait obstacle à la connaissance, le mauvais goût est
  une perversion du goût)~;
\item dans une deuxième partie, on \emph{justifie} ces concepts
  (l'égoïsme est l'intérêt dominant chez l'homme~; l'erreur est parfois
  fertile~; le mauvais goût peut revêtir un intérêt esthétique, par
  exemple dans le kitsch ou chez Warhol)~;
\item dans une troisième partie, on \emph{concilie} avec fadeur les deux
  points de vue précédents (l'égoïsme est parfois bon, mais il ne faut
  pas en abuser~; l'erreur est parfois fertile, mais il faut quand même
  faire attention~; le mauvais goût ne doit quand même pas être
  excessif).
\end{enumerate}

Naturellement, on peut utiliser le plan dialectique de manière plus
fine, y compris avec ces sujets~; mais, mal utilisé, il revient souvent
à ces formes sans force.

\par

Un plan plus puissant est alors le suivant, qui procède à une
\emph{réhabilitation} progressive du concept péjoratif~:

\begin{enumerate}
\item le concept est \emph{nuisible} (l'égoïsme est un intérêt immoral
  et nuisible à la société, l'erreur fait obstacle à la connaissance, le
  mauvais goût est une perversion du goût)~;
\item le concept est \emph{inévitable} (toute action a lieu sur fond
  d'égoïsme, toute connaissance repose sur une erreur, tout goût est
  mauvais)~;
\item le concept est même parfois \emph{bénéfique} ou souhaitable
  (l'égoïsme a des effets profitables, l'erreur fait progresser la
  connaissance, le mauvais goût fait évoluer l'histoire de l'art).
\end{enumerate}

\par

Dans ce dernier plan, il ne s'agit pas d'adopter une thèse conciliant
deux points de vue opposés, mais au contraire d'approfondir
progressivement une thèse forte, selon une véritable montée en
puissance. 

\par

Naturellement, le plan de réhabilitation est difficilement justifiable
dans certains cas~: «L'esclavage», «Le terrorisme», «Le racisme». Ici,
toute idée de réhabilitation serait assez scabreuse.


\subsubsection{Le plan de dégradation}

Symétriquement au précédent, le plan peut consister à dégrader un
concept spontanément perçu comme positif~: «Le désintéressement», «La
sympathie», «La vérité», «La sincérité», «Le bon goût»,
«L'égalité»... On montre alors successivement~:
\begin{enumerate}
\item que le concept est \emph{bénéfique}~;
\item qu'il est \emph{impossible}~;
\item qu'il est même parfois \emph{nuisible}.
\end{enumerate}



\subsubsection{Le plan criticiste}

Le plan criticiste, sous-espèce du plan dialectique, peut convenir pour
des sujets tels que «La substance», «Le moi», «La conscience
collective», «L'universel», «L'histoire a-t-elle un sens~?», etc. ---
typiquement, quand le sujet porte sur une notion transcendante mais
d'usage fréquent. Le plan est le suivant~:
\begin{enumerate}
\item l'\emph{existence} de la chose~;
\item la chose n'est qu'une \emph{illusion}~;
\item on peut faire un \emph{usage régulateur} de la chose, \cad{}
  postuler son existence à des fins théoriques ou pratiques, faire
  «comme si» la chose existait.
\end{enumerate}
Par exemple, voici un traitement classique pour le sujet «La
substance»~:
\begin{enumerate}
\item la substance comme \emph{chose}~: pourquoi et comment nous sommes
  constamment invités à supposer l'existence de substances dans la vie
  quotidienne~;
\item la substance comme \emph{illusion}~: nous n'avons aucune
  connaissance directe de la substance~; celle-ci peut n'être que le
  fruit de notre imagination, une hypothèse métaphysique invérifiable~;
\item la substance comme \emph{fonction}~: cette notion est utile pour
  connaître les phénomènes, et doit être postulée pour permettre le
  progrès de la science. On peut faire «comme si» la substance existait,
  et ainsi mieux connaître le monde.
\end{enumerate}
De même, on peut adopter le plan criticiste pour le sujet «L'histoire
a-t-elle un sens~?»~:
\begin{enumerate}
\item il \emph{existe} un sens de l'histoire~: on constate en observant
  l'histoire un progrès vers l'égalité et la démocratie~;
\item le sens de l'histoire comme \emph{illusion}~: l'histoire est faite
  de contingences, et ce sont les vainqueurs qui réinventent l'histoire
  à leur avantage~;
\item le sens de l'histoire comme \emph{postulat}~: poser l'existence
  d'un sens de l'histoire peut servir de guide à notre action, par
  exemple pour fixer des fins à l'action politique. Cela ne signifie pas
  que l'histoire ait un sens en elle-même, mais si nous décidons d'agir
  «comme si» c'était le cas, alors par nos actes elle acquerra bien un
  sens.
\end{enumerate}
Naturellement, il faut toujours déterminer avec précision à quel intérêt
est soumis le «comme si»~: intérêt théorique (connaître le monde),
pratique (progrès moral), etc.


\subsubsection{Le plan \emph{ad~hoc}}

Il existe un nombre indéfini de plans \emph{ad~hoc}, parfaitement
adaptés à un sujet, et souvent à un seul, et qui seront bien plus
pertinents que tous les plans génériques --- dialectique,
réhabilitation, dégradation, criticiste --- dont vous aurez entendu
parler. Ce plan est, à chaque fois, à inventer pour la première
fois. S'il demande de l'audace, il est souvent bien plus payant que tous
les autres types de plans.



\subsection{Comment soutenir une thèse}

Toute thèse doit être \emph{soutenue}, et jamais simplement
assertée. Or, il n'existe que deux moyens de soutenir une thèse~: soit,
\apr{}, en la fondant sur des principes~; soit, \apost{}, en l'appuyant
sur des exemples. Dans les deux cas, il convient d'éviter toute
\emph{généralisation abusive}.


\subsubsection{Preuves \apr{}~: les arguments}

Supposons que, dans le cadre d'une dissertation sur le thème «Le
désintéressement», on veuille --- provisoirement ou non --- répondre par
que le désintéressement absolu n'existe pas, \cad{} que toutes nos
actions sont fondamentalement intéressées. Une preuve \apr{} pourrait
être la suivante~:
\begin{quote}
  «L'homme est un être vivant~; or, un être vivant ne peut être poussé à
  agir d'une manière déterminée que s'il y est poussé par un intérêt~;
  par conséquent, l'homme est principalement motivé par des intérêts, et
  non par des valeurs morales.»
\end{quote}
Matériellement, les prémisses de cet argument sont certes contestables~:
il faut avoir préalablement montré que l'intérêt et la valeur sont
mutuellement exclusifs, et que l'homme est un être vivant exactement au
même titre que les animaux~; mais l'essentiel, de notre point de vue
actuel, réside dans le caractère \apr{} de l'argument. Celui-ci est un
syllogisme formellement valide\footnote{Ce qui, au passage, montre
  l'utilité directe, pour la dissertation, de la logique~: celle-ci
  n'est pas une discipline isolée du cursus, elle est proprement
  philosophique.}.

\par


\subsubsection{Preuves \apost{}~: les exemples}

\paragraph{Le danger de la généralisation abusive}

Une preuve \apost{} de la même thèse ne peut être simplement de la forme
suivante~: 
\begin{quote}
  «Un rapide coup d'œil sur l'histoire de l'humanité suffit à nous
  convaincre de la méchanceté originelle de l'homme.»
\end{quote}
La preuve n'est pas convaincante, car de ce qu'il ait existé
\emph{certains} hommes mauvais --- on n'aura effectivement guère de
peine à en trouver --- elle conclut que \emph{tous} les hommes sont
mauvais. En termes logiques, le sophisme repose sur une confusion entre
quantificateurs. La généralisation est abusive.

\par


\paragraph{Le bon usage des exemples}

D'où le problème suivant~: comment peut-on avancer la moindre thèse
\apost{} qui soit en même temps générale, si l'expérience ne nous livre
jamais que du particulier~? Un procédé pourra vous y aider~:
l'\emph{exemple-limite}.

\par

On peut en effet distinguer trois types d'exemples~: l'exemple typique,
l'exemple ordinaire, et l'exemple-limite. L'exemple typique est celui
qui a été choisi avec soin comme illustrant avec une facilité
particulière la thèse que l'on veut défendre. Arguer de Staline pour
affirmer que tous les hommes sont mauvais, c'est se faciliter
outrageusement la tâche~; l'argument n'a strictement aucune valeur.

\par

L'exemple ordinaire est celui qui puise dans la moyenne des individus
pour montrer la validité de la thèse~: on montrera par exemple comment
l'homme est mauvais au quotidien. La force persuasive est certes plus
grande que pour l'exemple typique, mais non encore absolue, car il peut
exister des personnes exceptionnelles, largement supérieures à l'homme
ordinaire. Comme le précédent, cet argument serait une généralisation
abusive, \cad{} une confusion entre quantificateurs~: «il existe des
hommes intéressés, donc tous les hommes sont intéressés».

\par

Mais montrer que Pierre ou Jean sont mauvais a beaucoup moins de force
que de montrer en quoi Gandhi pouvait être quelqu'un de fondamentalement
intéressé. Parmi les exemples, seul l'exemple-limite, montrant que même
les actions de Gandhi peuvent être justifiées par un intérêt personnel,
a donc une réelle valeur argumentative.  Soutenir une hypothèse par des
exemples n'a de valeur que comme «une vérification de cette hypothèse
sur des cas exemplaires, délibérément choisis comme particulièrement
défavorables à sa démonstration\footnote{Gilles-Gaston Granger,
  \emph{Essai d'une philosophie du style}, Paris, Armand-Colin,
  Philosophies pour l'âge de la science, 1968.}».




\subsection{La modalité des thèses}

Un sophisme apparaît régulièrement dans les dissertations~: il consiste
à évoquer la simple possibilité d'une thèse, et, de là, à en conclure la
vérité ou la nécessité. De même que la généralisation abusive était une
confusion entre quantificateurs («il existe des hommes intéressés, donc
tous les hommes sont intéressés»), on peut voir ici une confusion entre
modalisateurs~: «il est possible que tous les hommes soient intéressés,
donc tous les hommes sont intéressés».

\par

Il faut donc prendre garde aux modalisateurs que l'on emploie, et
principalement à ne pas considérer comme avérées des thèses dont on
s'est contenté d'évoquer la possibilité. Assurément, certaines thèses,
notamment dans les philosophies du soupçon comme celle de Nietzsche,
sont condamnées à rester dans le domaine du possible, et sont
difficilement prouvables~: comment prouver en toute généralité que la
nature tout entière est régie par la volonté de puissance~? Nietzsche
lui-même ne le démontre pas, se contentant d'exposer cette
thèse\footnote{\emph{Par-delà bien et mal}, §36.}. Mais parfois la
simple possibilité est suffisante, car elle permet de réfuter la
prétention adverse à la nécessité («le caractère nécessaire de
l'existence d'actions désintéressées est remis en cause par la seule
cohérence de l'hypothèse d'un monde régi par la volonté de
puissance»). Dans tous les cas, une modalité modeste mais légitime a
toujours plus de force qu'une modalité ambitieuse mais usurpée.




\subsection{Comment mobiliser l'histoire de la philosophie}

Un philosophe doit toujours être introduit, et savoir s'effacer au bon
moment. Il n'est qu'invité dans votre dissertation~; tout soliste doit
rester aux ordres du chef d'orchestre. En termes concrets, la première
phrase d'un alinéa, où l'on annonce la thèse à venir, et la dernière, où
l'on résume la thèse examinée, doivent être anonymées comme des copies
d'examen, \cad{} ne contenir aucun nom de philosophe. 

\par

Par ailleurs, un philosophe n'est ni un totem, ni un tabou. Une sottise,
même énoncée par Kant, reste une sottise\footnote{Ainsi, dans
  l'\emph{Anthropologie} (II, B), la féminité est définie par deux
  critères~: la conservation de l'espèce (qui implique la crainte et la
  faiblesse), et l'affinement de la culture (qui implique la politesse
  et la tendance au bavardage).}~: un grand nom n'est jamais une
autorité. Aussi toute assertion, même reprise de Kant, doit-elle être
fondée au même titre que si c'était la vôtre.  Une thèse n'est en effet
jamais isolée dans l'œuvre d'un philosophe~: en ceci, elle est toujours
plus qu'une simple citation. Elle s'inscrit dans un système, ou plus
modestement dans un ensemble de raisons, et c'est sur lui qu'il faut la
fonder.

\par

Pour cette raison, une citation, à elle seule, est rarement
éclairante. Elle doit être décortiquée, expliquée, justifiée. Une copie
sans citation, dans laquelle toutes les thèses sont justifiées les unes
par les autres, est largement préférable à un agrégat de citations
supposées transparentes et autosuffisantes. Rien ne saurait donc être
plus nuisible à une dissertation philosophique que le \emph{Dictionnaire
  de citations}, catalogue d'aphorismes certes rhétoriquement habiles,
mais dont la profondeur n'est souvent qu'apparente, et la systématicité
toujours absente.

\par

Un philosophe doit toujours être cité avec la plus grande précision
possible. Il ne suffit pas de dire que Kant a affirmé quelque part
l'existence de connaissances synthétiques \apr{}~: il faut au moins
renvoyer à la \emph{Critique de la raison pure}, voire plus précisément
à son Introduction.

\par

On peut mentionner quelques citations si on a le bonheur de les
connaître par cœur. Mais si l'on a peu de mémoire, un résumé fidèle des
thèses d'un philosophe n'a pas moins de valeur. En outre, les citations
ont souvent un effet pervers~: pour compenser l'effort qu'a nécessité
leur apprentissage, on tend à les mobiliser à tort et à travers.


\subsection{Transitions}

Les transitions ne sont pas une simple exigence rhétorique, mais
obéissent à une véritable nécessité conceptuelle. Elles témoignent en
effet d'une véritable continuité entre les pensées, plutôt que d'une
simple juxtaposition. Une transition procède typiquement en trois
moments~:
\begin{enumerate}
\item \emph{résumer} en une seule phrase la thèse que l'on vient
  d'exposer~;
\item montrer de manière détaillée, et surtout pas de manière symbolique
  ou allusive, ce qui \emph{manque} à cette thèse~;
\item soumettre l'\emph{ébauche} d'une solution, telle qu'elle sera
  développée dans la partie ou la sous-partie suivante.
\end{enumerate}

\par

Toute sous-partie doit être conclue par une transition, éventuellement
dans le même alinéa. Toute partie doit également être conclue par une
transition, qui mérite souvent un alinéa à part~; et ce n'est pas être
verbeux que de lui consacrer cinq à dix lignes, ou plus.

\par

Par exemple, supposons que nous ayons adopté le plan suivant pour le
sujet «La guerre»~:
\begin{enumerate}
\item la guerre est un \emph{déchaînement de violence}~;
\item la guerre est une violence, mais dirigée par l'intellect~: une
  \emph{violence rationnelle}~;
\item la pertinence de la guerre dépend des valeurs qui la motivent~:
  sous certaines conditions, elle peut devenir une \emph{violence
    raisonnable}.
\end{enumerate}
La transition de la première à la deuxième partie peut être la
suivante~:
\begin{quote}
  «Nous avons vu que la guerre pouvait se présenter au premier abord
  comme un déchaînement de violence, s'inscrivant dans la continuité de
  la rivalité entre les individus pour satisfaire leurs besoins naturels
  (boire, manger, respirer...). Mais ce serait méconnaître trois
  distinctions essentielles. D'abord, les belligérants ne sont pas des
  individus, mais des entités plus abstraites et plus larges, à savoir
  des États. Ensuite, les motivations d'une guerre sont rarement
  réductibles aux conditions de la satisfaction des besoins naturels~:
  on entre en guerre pour s'assurer une position économique privilégiée,
  pour acquérir des terres riches en minerais, pour faire coïncider les
  frontiètres politiques de l'«État» avec les frontières culturelles de
  la «nation», pour laver l'humiliation d'une guerre passée, pour
  répandre la liberté révolutionnaire dans le monde entier, pour
  réaliser le communisme international, pour agrandir son «espace
  vital», pour recouvrer la terre de ses ancêtres, etc.~: rien n'animal
  dans toutes ces motivations. Enfin, les moyens d'action sont de plus
  en plus «raffinés»~: loin de la pierre que l'on jette à autrui, on
  fait de plus en plus appel aux dernières avancées scientifiques (armes
  à feu, bombes atomiques, armes chimiques ou bactériologiques). Loin
  d'être un pur et simple déchaînement de violence, la guerre se
  caractérise donc par un appel constant à l'intelligence. Ne faut-il
  pas, dès lors, considérer que la rationalité est aussi essentielle à
  la guerre que la violence~?»
\end{quote}

\par

Lorsque l'on adopte un plan dialectique, l'une des transitions doit être
plus soignée encore que toutes les autres~: celle qui conclut la
deuxième partie et annonce la troisième. Ici, plus de quinze lignes sont
rarement un luxe. Il faut prendre le temps de bien montrer toute la
tension à laquelle on est parvenu, dans sa radicalité. Plus la
contradiction est radicale, plus la résolution est attendue avec
impatience~: il faut savoir susciter l'intérêt du correcteur~!





\section{Conclusion}

\subsection{Une réponse explicite}

Le rôle de la conclusion est simple~: elle doit \emph{répondre à la
  problématique}. Une conclusion ne doit donc pas être simplement un
résumé de la dissertation, mais répondre explicitement à la question
dont elle était partie.

\par

Il faut fuir comme la peste les conclusions sceptiques paresseuses,
comme «on a vu qu'il existait beaucoup de réponses différentes à cette
question». On peut certes conclure sur une impossibilité de trancher,
mais elle doit être argumentée, et non s'appuyer sur la seule diversité
des opinions. La diversité des opinions n'est plus un bon point
d'arrivée de dissertation qu'un bon point de départ.

\par

\subsection{L'ouvertude du sujet}

Si vous êtes partis d'une amorce, la reprendre en conclusion pour
l'éclairer d'un jour nouveau peut être instructif~; bien manipulé, ce
procédé confère à la dissertation une efficacité qui n'est pas seulement
rhétorique, mais également spéculative~: il montre que vous saviez dès
le départ où vous alliez, et que le cheminement n'a pas été improvisé
ligne après ligne.

\par

Par exemple, sur le sujet «La guerre», on peut faire écho en conclusion
à l'amorce qui comparait Jaurès et Cavaillès~:

\begin{quote}
  «Si le pacifiste Jaurès et le résistant Cavaillès peuvent être tous
  deux considérés comme des justes, c'est que l'opposition formelle de
  la guerre et de la paix n'est pas tenable, sans quoi Jaurès serait
  lâche ou Cavaillès militariste. Il nous faut donc distinguer deux
  sortes de guerres, correspondant à deux sortes de paix. Si Jaurès
  était pacifiste, ce n'était pas par simple refus de la guerre (la paix
  comme absence de guerre, ou \emph{paix négative}), mais au nom d'une
  \emph{paix positive} conçue comme entente entre les peuples. Si
  Cavaillès s'engagea dans la Résistance après l'Armistice, ce n'était
  pas par refus belliciste de l'état de paix, mais au nom d'une paix
  positive --- son avènement dût-il passer par la guerre --- et contre
  la paix négative s'accommodant de l'Occupation et des crimes dont elle
  fut le théâtre. En distinguant ces deux sortes de paix, on peut
  concevoir la proximité de ces deux personnes, qui est d'avoir
  subordonné le problème de la \emph{valeur} de la guerre prise
  absolument à celui de sa \emph{pertinence} dans une situation
  historique précise. Si l'on peut parler de «justes», c'est parce
  qu'ils ne pensèrent pas en opposant simplement guerre et paix, mais
  guerre injuste et paix juste pour Jaurès, guerre juste et paix injuste
  pour Cavaillès.»
\end{quote}

\par

On préconise parfois le recours à l'\emph{ouverture du sujet}. Mais, mal
maîtrisé, le procédé revient trop souvent à aborder soit des problèmes
qui n'ont aucun rapport avec le sujet («car, après tout, qu'est-ce que
la vérité~?...»), soit des problèmes qui auraient dû être traités («une
nouvelle question se pose, qui serait celle des valeurs au nom
desquelles on mène une guerre»). Dans le doute, il vaut mieux éviter ce
procédé, et terminer directement par la réponse à la question~: ici
encore, la sobriété est parfois gage d'efficacité.


%\printbibliography

\end{document}

